Önsöz

Aşk devrimcidir.

Otorite, düzen, nizam tanımaz.

Coşkuyla çarpan iki kalbin yarattığı etkiye hiçbir direnç dayanmaz.

Sınırlar, harp içindir; aşk sınırdan anlamaz.

Yaş, sosyal statü, renk, ırk, cins, dil, mezhep, milliyet farkı, tutkuya mâni olamaz.

İki yürek buluştu mu onları dizginleyen çitler, bariyerler, örf ve âdetler, gelenek ve görenekler, ilkeler, nizamnameler, akrabalar ebeveynler tutuşur.

Ten, derde ilaç olur; ölüm, ayrılığa yeğ tutulur.

Seven iki yürek, ayrılmaya zorlandıkça birleşir.

Aşk, yalnızca içeriden yıkılabilen bir kaledir. Sadece âşıkların birbirini yemesiyle yok olur.

Devrimcinin düşmanı düzendir.

Kazanmanın konforlu rehaveti, “Elde ettim işte!” felaketine dönüşür kısa zamanda...

Devlet, aile, özel mülkiyet el ele verip işe karışır; büyük heyecan, alışmayla, kurumsallaşmayla yatışır.

O ilk kıvılcımdan güçlü bir dostluk ateşi yakamazsanız, uğruna dünyayla savaşabileceğiniz insanı bir iç savaşta kaybedersiniz.

Onca hızlı daldığınız rüyadan bu kadar hızlı uyanabilmiş olmanıza da hayret edersiniz.

Sevgili editörüm Cem Alpan’ın, aşk, kadın, erkek, evlilik üzerine yazdığım yazılar arasından titizlikle seçtikleriyle hazırladığı bu kitap, ilişkilerin yukarıda özetlediğim iki yüzünü, yani tersiyle düzünü birlikte anlatmayı deniyor.

Yüzünde, yanağında, yüreğinde aşk denen alazın korunu hissedenlerin, ateşten gömleği gönüllü giyenlerin, sevdiğine kalbini verenlerin duygularıyla başlıyor kitap...

Abayı yakmanın, gönülden bağlanmanın, eriyip çarpılmanın hazzından, tadından dem vuruyor.

Körkütük, sırılsıklam, doludizgin aşkların nelere kadir olduğundan bahsediyor.

Bazen kanlı bir örgüt içinde, bazen bir genelev köşesinde, bazen kambur bir kızın muhayyilesinde, kâh içten içe kabaran, kâh gürül gürül çağlayan o deli nehri anlatıyor.

Sonra kadından erkeğe, dünden bugüne, devrimden düzene sevdanın nasıl şekil değiştirdiğine bakıyor.

“Sekssiz aşk”tan “aşksız seks”e geçişin izini sürüyor.

Şehvet sevdadan soyunduğunda, Eros okunu kırdığında, piyasa duruma el koyduğunda aşkın nasıl can çekişmeye, körelip çirkinleşmeye başladığını sergiliyor.

Geçmiş kuşaklara göre bir hayli serbestleşmesine rağmen eski tadı vermeyen, saadet getirmeyen, şiirini kaybeden zamane ilişkilerini sorguluyor.

Asırlar önce Shakespeare o muhteşem 129. sonesinde, “Acıkan şehvet, ruhu ezip geçer,” demişti.

O açlık, “aşka veda”yı getirdi.

Ama yine o sonenin dediği gibi:

Ne tuhaf ki dünyada bunları bilen çok Ama cehenneme götüren cennetten hiç kaçan yok.

Sonunda cehennem korkusu olsa da bizi yaşatan, o cennetin hayalidir.

Veda etsek de biliriz ki aşk, her daim ihtimal dâhilindedir.

CAN DÜNDAR
Mayıs 2012

Aşk Ne ki?

Tatilde iki kitap okudum: Biri Erdal Doğan’ın Sevgi Soysal biyografisiydi.

Doğan, çoğu biyografi yazarı gibi, izini sürdüğü kahramanla özdeşleşmiş belli ki... Sevmiş onu... O kadar ki, her gördüğüne Sevgi’yi anlatmaya başlamış.

“Yoksa âşık mı oldun?” demiş etrafındakiler... O da kitabının adını öyle koymuş:

Yaşasaydı Âşık Olurdum.

Bu isim, ilk duyduğum anda bir soru çağrıştırdı bende:

“Birine âşık olmak için yaşaması mı lazım?”

Sadece kanlı canlılara, akıllı uslulara, dengi dengimize mi âşık oluruz; yoksa aşk, zamandan, mekândan, imkândan hatta insandan bağımsız, bizim besleyip büyüttüğümüz, söz dinlemez, hesaba gelmez bir tutkunun adı mıdır?

Vuslat mıdır o tutkuyu aşk yapan, vuslatsızlık mı daha çok?..

Aşk, “mutluluğa kapılar açtıkça” mı alevlenir; yoksa acılar, hasretler, hatta zulümler doğurdukça mı şehvetinden?..

Ferhad ile Şirin’i, Leyla ile Mecnun’u, Romeo ile Juliet’i efsaneleştiren, imkânsız bir sevdayı göze alıp kavuşamama bahtsızlıkları değil midir?

Vuslata erip bahtiyar olsalar, bir yastıkta kocasalar, mutlu evliliklerinin öyküsünü dinler miydik asırlar boyu?..

Sakın yakınlaştıkça kaybolan bir serap olmasın aşk?

Sorularımın cevabı, okuduğum ikinci kitaptaydı:

Cem Mumcu’nun, Sahici Aşklar Külliyatı’nda... (Okuyan Us, 2003)

Daha ilk öyküde zıpkın yemiş gibi çakıldım.

Bir kambur kızın öyküsünü anlatıyordu Mumcu; kendi hayatından akıp geçmiş bir düş gibi...

İlkokuldan sınıf arkadaşıydı o kız... Üniversiteyi bitirip eski mahallesine döndüğünde hasta olduğunu öğrenmişti. Dişçi muayenehanesindeki işine de gitmiyordu 5-6 aydır... Odasından çıkmadığını, hiç konuşmadığını öğrenmişti. Evine gittiğinde Ayşe’yi yatakta bulmuştu. Zayıflamıştı ama mutluluk yüzünden okunuyordu. Onu görünce, “sus” işareti yapmış ve, “Sakın kimseye söyleme, 6 aylık hamileyim,” demişti. Oysa zayıf karnı hiç büyümemişti.

O günden sonra her gittiğinde Ayşe’yi biraz daha zayıflamış bulmuştu. O ise hep aynı şeyi söylüyordu:

“İyice büyüdü artık, tekmelemeye başladı.”

Bunu söylerken eliyle sırtındaki kamburu okşuyordu.

Meğer muayenehaneye gelen bir adamı kapı aralığından görmüş ve tutulmuş Ayşe... Her gördüğünde aşkı biraz daha büyümüş. Adam onu görmese de Ayşe ondan “gebe kalacak” kadar sevmiş adamı; kamburunun içinde bir bebek büyüttüğü duygusunu yaşayacak kadar...

Soruyordu yazar:

“Hem aşk dediğin, hep âşık olana göre değil midir ki?..”

Ayşe’nin sırrını söylememiş kimseye...

9 ay 10 gün sonra eve gittiğinde kambur kızın ölü bedenini bir bıçağın üstünde yatarken bulmuş:

Kafası düşmüştü ama yine de yere değmiyordu. Yüzü çok güzeldi. Dünyanın en güzel annesiydi. Gülümsüyor gibiydi. Doğururken ölmüştü. Eğildim, iki elimle kıpkırmızı bir bebeği tutarcasına avuçladım yerdeki kanı... Kimsenin görmediği, göremediği bu bebek, hayatımda gördüğüm en güzel aşk çocuğuydu...

Sizce, mutluluğa kapılar açtıkça mı efsaneleşir aşk; yoksa acılar, hasretler, hatta zulümler doğurdukça mı şehvetinden?..

Yoksa “aşk dediğin, âşık olana göre” midir?

Kuyruğu Dik Tutmak

Karikatürist Necdet Şen’in kedisi Melek’i zehirlediler.

Necdet, bu sevimli sarmanı Yavuz Gökmen’in öldüğü günlerde bulmuş ve ona Yavuz’un dilinden düşürmediği büyükannesinin adını koymuş.

3,5 yıl hayatını paylaşmış Melek...

Sonra, kaldırım kenarında derin bir uykuda bulunmuş. Dili dışarıdaymış. Ağzında kan varmış...

Necdet Şen, kucağına alınca kedisinin zehirlendiğini anlamış.

“Güle Güle Meleğim” başlıklı yazısında, “Sırtı hardal turuncusu, karnı krem karamel sarısıydı kızımın,” diyor; “...kuyruğunun ucu rakun gibi çizgiliydi, patilerinin içi pembe pembe... Bana öyle bir sıcaklık ve sevgi sundu ki, tüm yaralarımı sağalttı neredeyse...”

Bu duygusal satırlar arasında küçük bir ayrıntıya takıldım. Necdet, kedisini şişmiş bedeniyle yatarken bulduğu ânı tanımlarken, “Tıpkı kanepenin üstünde mutlu mutlu uyuduğu anlardaki gibi patilerinin ucu içeri kıvrıktı yine,” diyordu.

Demek sevmişti katilini...

Kedilerle ilgili bu durumu yeni öğrenmiştim:

Normalde sokak kedisi kendini saldırgan köpeklere karşı koruyabilirmiş.

Bu direnci kıran tek şey sevgiymiş.

İnsanoğlu, eğer bir sokak kedisinin başını okşar ve ona şefkat gösterirse kedicik kendisinin koruma altında olduğunu zanneder ve sivri tırnaklarını içeri çekermiş.

İşte o zaman da vahşi köpeklerin azgın dişlerini gırtlağında veya itlaf ekiplerinin zehirli etlerini midesinde bulurmuş.

Melek’in bahtsız yazgısı gibi bu bilgi kırıntısı da bana pek hazin göründü.

Küçücük bir dokunuşta gardı düşen ve ölümcül yaralara açık hale gelen sarmanların kaderinde kendi aşk hayatımızın hülasasını buldum.

Biz de Eros’un şefkatine sığınıp sevdalanınca en mahrem zaaflarımızı ele vermiyor muyuz?

Yıllar yılı ardına sığındığımız barikatların anahtarını gönüllü teslim edip tırnaklarımızı içeri çekmiyor muyuz?

Sevginin bizi kollayacağına, sarıp sarmalayacağına dair ön kabulümüz yüzünden koruma duvarlarımızı gönüllü yıkıp yaralarımızı açık hale getirmiyor muyuz?

Sonra ne oluyor?

Sevdamız en büyük zaafımıza dönüşüyor.

Saçımızı okşayan elin, bizi ilelebet kollayacağına inanıyor, tatlı sözlere kanıyoruz. Taklalar atıp cilveler yapıyoruz.

Ve en ummadığımız anda, en korunaksız halimizle yakalanıyoruz aşkın hoyrat yüzüne...

Şefkatimiz katilimiz oluyor.

Ders almak mı?

Ne münasebet!..

Daha son ihanetin yarası kabuk bağlamadan, yeni yaralar için aralıyoruz kalbimizin kapısını...

Zavallı bir kedi yavrusundan farkımız yok aşkın karşısında...

Boynumuzda, kalbimizde pençe pençe darbe izleriyle, her sıcak dokunuşta çocukça uysallaşıp her hayal kırıklığında “köpek gibi” pişman olarak, her terk edişte acı çekip her dönüşte biraz daha kanayarak kanayan yerlerimizi kediler gibi dilimizle yalayarak, “Bir daha asla”larla “daima”lar arasında yalpalayarak yara bere içinde yaşıyoruz.

O yüzden “Melek”ler, içe kıvrık patilerle gömülüyor.

Ve hayata “Şeytan”lar hükmediyor.

Belki de en iyisi kuyruğu her daim dik tutmaktır...

Şefkate kanmış mevta bir ev kedisi olmaktansa gardını almış hayta bir sokak kedisi kalmak evladır.

Ey Aşk, Sen Nelere Kadirsin

On sekiz yıl dağda yaşamış, onlarca cana kıymış, adı “canavar”a çıkmış biri, sevebilir mi?

Geçenlerde yaptığım Şemdin Sakık röportajındaki aşka dair bölümler, çoğu okura bu soruyu sordurdu.

Ben soruyu tersten sordum:

“Acaba her şeyden önce sevgisizlikten midir birinin dağa çıkması, silahlanması, cana kıyması?..”

Belli ki Arthur Schopenhauer’in Aşkın Metafiziği’ni okumuş Sakık...

Bütün aşkların, platonik görünseler de aslında haz dürtüsünden kaynaklandığını öğrenmiş.

Kendi deneyimini, bu tezle temellendirmiş.

1992 sonbaharında bir gün sabaha karşı, taa uzaktan gelen bir grubun içinde Laleş’i görmüş.

İlk bakışta, “Aha budur,” demiş

Deyiş o deyiş; bir daha silaha dönememiş.

Öykünün sonrasında aşka ve savaşa dair basit ama hayati bilgiler gizli...

“O kızı sevince kendimi de sevmeye başladım,” diyor Şemdin Sakık:

“Ondan sonra saçımı taradım, sakalımı kestim, elbiselerime dikkat ettim. Orada burada yıkandım. O hedefti, ben oktum; o yol, ben yolcu...”

Sonra eğitiminin ekseni değişmiş. O güne kadar savaş eğitimi verdiği militanlarına yaşamı anlatmaya, ölmeyi değil hayatta kalmayı öğretmeye başlamış.

Fakat aşkın her kurum, her nizam, her düzen için yıkıcı olduğunu bilenler devreye girmiş.

Örgüt, “Bu işler devrimden sonra olacak. Önce yuvayı yapalım, çiftleşme sonra,” demiş.

Aşka set çekmiş.

Ama Şemdin Sakık için artık çok geçmiş.

“Sevdiğim anda benim için Kürdistan da, dava da, silah da bitti. Ben ona, Türkiye’yi satardım. Aşk, beni savaştan soğuttu,” diyor.

Soğutmanın da ötesinde; aklını durdurmuş aşk...

On sekiz yıldır dağda onca operasyondan, harekâttan kaçabilen aklı, gaflete düşmüş.

İlişkide olduğu iki ay içinde üç kez hava saldırısına yakalanmış, iki kez çatışmanın ortasına düşmüş.

Öcalan acilen Şam’a çağırmış kendisini...

Şemdin de sevgilisine haber yollamış, “Sen de gel,” diye...

Ama kızı, Kamışlı’da tutmuş; bırakmamışlar.

Öcalan, en yakını olan Şemdin’i vazgeçirmeye çalışmış:

“Kadın şeytandır, güven olmaz. Seni arkadan hançerler,” demiş:

“Bak ben de Kesire olayını yaşadım. Bunlar seni değil, komutanlığını seviyor,” demiş; vazgeçirememiş.

Bunun üzerine onu yollayıp Laleş’i çağırtmış Şam’a... Ona da Şemdin’i kötülemiş:

“Bu adam, kadın düşkünüdür; her kadınımıza el atmıştır. Sizi yozlaştırıyor; kutsal davadan koparıyor,” demiş, onu da ikna edememiş.

Bunun üzerine başka bir taktiği sokmuş devreye:

Öç duygusunun Sakık’ı nasıl saldırganlaştırdığını görüyormuş. Annesini korumak için babası ile kız kardeşinin intikamı için devletle nasıl savaştığını biliyormuş.

Sevgilisi ölürse intikam için daha da saldırganlaşacağını düşünmüş.

Laleş’i, Bitlis dağlarında görevlendirmiş.

Bitlis, örgüt içinde gidenin dönmediği bir sürgün yeriymiş.

Oyunu anlayan Şemdin, lidere direnip kuşatma altındaki sevgilisini bir telsiz emriyle Diyarbakır’a çağırmış.

Laleş kurtulmuş; Bitlis’teki birliği imha olmuş.

Şemdin’i hemen sorguya almışlar.

“Operasyonu biliyordun. Kızı kurtardın, öbürlerini ölüme terk ettin. Ajansın,” demişler.

O sırada Laleş de Hatay’da yakalanmış.

Şemdin hemen Hatay’a gitmiş. Birilerini rehin alıp sevgilisini kurtarmayı deneyecekmiş.

Ancak olmamış.

Kız, cezaevine girmiş, Şemdin örgütü terk etmiş.

Şimdi hapiste, 50 yıllık ömrüne damga vuran üç kadını düşünüyor Sakık:

Biri annesi.

Diğeri kız kardeşi.

Üçüncüsü yâri.

Annesi için babasıyla (ve babasının şahsında feodaliteyle) savaşmış.

Kız kardeşi (yaralı yakalanabilecekken) gözünün önünde öldürülmüş; onun için devletle savaşmış.

Ve nihayet sevgilisini kendisine yâr etmediler, diye örgüte bayrak açmış.

Ama bu arada beklemediği bir şey olmuş.

Yüreği içeriden vurulmuş.

Aşkı uğruna örgütü terk ettiği kız, örgüt uğruna aşkını terk etmiş. Şemdin’i “hain” ilan etmiş.

“Şimdi o cezaevinde... Fotoğrafı hâlâ koğuşumda asılı... Özlüyorum ama ben onun için bir hainim,” diyor. Sonra, “Olsun,” diye boyun büküyor.

Belki bir bebekten bir katil yaratan “karanlık”ın da ilk nedeni “sevgisizlik”tir.

Hem tuzağımız hem ilacımız aşk...

Hem kurtarıcımız hem cellatımız...

En büyük sevincimiz en derin acımız...

Şu halimizin müsebbibi ve yegâne çaresi...

Bir Resim, Bir Aşk, Bir Ölüm

İstanbul’da Bedri Rahmi Eyüboğlu’nun sergisi açıldı.

Serginin en kıymetli parçası, At Üstünde Âşıklar tablosu...

Mozaik desenli bu yağlıboya tabloda kırat, şahlanmış gibidir. Atın üzerinde iki çıplak âşık oturur. Kızı kaçıran erkeğin elinde bir bağlama vardır.

Kızın saçları rüzgârda savrulmaktadır.

Tabloda atın terkisindeki adamın Bedri Rahmi, arkasındakinin, eşi Eren Eyüboğlu olduğu sanılırdı.

Eyüboğlu’nun torunu Rahmi, bu sanıyı düzeltmiş:

“O kadın, Mari Gerekmezyan’dır,” demiş.

Ben öykünün aslını buram buram resim, boya, çamur kokan bir “müze ev”de Bedri Rahmi’nin oğlu, Rahmi’nin babası Mehmet Eyüboğlu’ndan dinlemiştim.

Yüzyılın Âşkları’nı hazırlıyorduk.

Bedri Rahmi-Eren Eyüboğlu aşkını inceliyorduk. O aşkın içinden bir başka aşk hikâyesi çıkıvermişti karşımıza...

Mari, tablonun yapıldığı 1940’lı yılların ortalarında, Bedri Rahmi’nin asistanlık yaptığı Güzel Sanatlar Akademisi’nin heykel bölümüne misafir öğrenci olarak gelmişti.

Bedri Rahmi’nin bir büstünü yapmış, Bedri Rahmi de buna cevaben onun portrelerini çizmiş, ona şiirler yazmıştı.

Bu Ermeni güzeli, “kara saplı bir bıçak gibi” saplanmıştı sinesine...

Bedri Rahmi’nin sanatı şaha kalktı o dönemde...

En güzel eserlerini vermeye başladı birbiri peşi sıra...

At Üstünde Âşıklar bunlardan biriydi.

İşte bir başkası:

Karadutum, çatal karam, çingenem Daha nem olacaktın bir tanem Gülen ayvam, ağlayan narımsın Kadınım, kısrağım, karımsın...

Dillere yerleşen şiirde “karım” diye söz ettiği kadın, karısı değil, sevgilisiydi.

“Karadut”, 1946’da menenjit tüberküloz kaptı.

İyileşebilmesi için antibiyotik lazımdı. Savaş yeni bitmişti ve ilaç ateş pahasıydı.

Bedri Rahmi, genç sevgilisine ilaç alabilmek için tablolarını elden çıkarmaya başladı.

Halen piyasada satılan resimlerinin çoğu, o dönem elden çıkardıklarıdır.

Ancak bu çabalar da sonuç vermedi ve o yıl Alman Hastanesi’nden Mari’nin ölüm haberi geldi.

Bedri Rahmi yıkılmıştı.

Sevgilisini sonsuzluğa uğurladı.

O dönem içkiye başladı. Aşağıdaki şiir, o dönemin eseridir:

Türküler bitti Halaylar durdu Horonlar durdu Hüzün geldi baş köşeye kuruldu Yoruldu yüreğim, yoruldu.

Keder içinde eve, eşi ile 11 yaşındaki oğluna döndüğünde kendisini teselli eden, yine Eren oldu.

Şair-ressamın 1974’teki ölümüne kadar geçen çeyrek asrı, aynı evde çalışıp üreterek diz dize birlikte tükettiler.

Oğulları Mehmet, babası ve annesinin izinden o geleneği yaşattı. Son yıllarını aynı evde yazma desenleri tasarlayıp yazma basarak, anne babasının yazışmalarını yayımlayıp eserlerini yaşatarak geçirdi. Ve aynı evde 70 yaşında hayata veda etti.

Bedri Rahmi’nin resimlerini görmeye gidin bir ara...

At Üstünde Âşıklar’a bakın uzun uzun...

İçindeki gizli öyküyü düşünün.

Aşka, sevdaya, sanata şapka çıkarın.

Nedamet

Sting, “Moon Over Bourbon Street”1 şarkısında New Orleans sokaklarında gezinen bir gençten söz eder. (Yıldırım Türker’in tercümesiyle) der ki:

Çok geceler geçirdim altında penceresinin Kendimle savaşarak pençesinde içgüdülerimin Tanrı’ya yakarır sorarım, “Bu hale nasıl geldim,” diye Mecburum öldürdüğümü sevmeye, sevdiğimi öldürmeye...

Bu melodinin nota çizgilerinde sallanan ağır pişmanlık duygusuna Vatan’da rastladım. Mine Şenocaklı’nın “Şimdiki Aklım Olsaydı” dizisinin konuğu Hasan Fehmi Güneş’ti.

Güneş, en büyük pişmanlığı olarak Aynur Aydan’la ilişkisini gösteriyordu. Terörle cebelleştiği 1979’da, tam da silah kaçakçılarının, çetelerin üzerine cesaretle yürürken Hafta Sonu’nun bir manşetiyle devrilmişti:

“Bakan Bey’i yakaladık!”

Fotoğrafta Güneş, şarkıcı Aynur Aydan’ın kapısını çalarken görülüyordu.

Haberi Kars’ta, özel kalem müdüründen almış Güneş... Hemen Ankara’ya koşup Başbakan Ecevit’e çıkmış. Kendi hatasının partiye saldırı bahanesi olabileceğini söylemiş, “Siyaset, özel yaşamdan özveri ister,” demiş ve istifasını vermiş.

Aynur Aydan’ı da bir daha hiç görmemiş.

Ya eşi?..

Geçen ay, bir yastıkta geçirdikleri 40 yılı kutladıkları Yurdacan Güneş’le, basınla konuştuğu kadar bile konuşmamış bu konuyu...

Sadece üç sözcük söylemiş; nice yaranın merhemi olan o üç sihirli sözcüğü:

“Çok özür dilerim!”

Güneş, bugün komplo iddialarını es geçiyor, hatasını üstleniyor.

Bu olay olmasa kaderinin bambaşka gelişebileceği ihtimaline ise bilgece bir yanıtla dudak büküyor:

“İnsanın ne olabileceği ancak ne olduğuyla sınırlıdır.”

O günlerde Aynur Aydan’ın cüretkâr fotoğraflarına bakanlar şunu sormuştu:

“Mevkii, istikbali, eşi, çocukları olan bir adam, neden böyle bir ilişki için riske eder hepsini?..”

İçgüdülerinin pençesine düştüğünden mi?

Belki...

O içgüdüler, kişilik denen uçurumun en derinlerinde gömülüdür.

Modern Rus edebiyatının kurucusu sayılan Puşkin, kitaplarında romantik şiirlerini yayımlarken günlüğüne pornografik içgüdülerini yazıyordu. Puşkin’e ait olduğu iddia edilen Gizli Günce’yi (Chiviyazıları, 2000) okurken sevgilisi için söylediği iki cümle dikkatimi çekmişti:

Hangi biçimi istersem, o biçimi alabileceğini düşünmüştüm. Sadece Tanrı’nın yaratış ânında hissedebileceği bir coşkuyla doluydum.

İnsan bazen tüm biriktirdiklerini riske etme pahasına, kendine sakladığı ya da düşünde yarattığı bir aşk bahçesinde, gizliden gizliye bir heykel yapar gibi bir ilişki tasarlar. En mahrem duygularını vehmeder, arzularını giydirir ona...

Aslında gerçek değildir, heykeltıraşın hayalidir o... Tanrısal bir coşkuyla yoğurup gönlünce şekil vereceği, üzerinde fantezilerini gerçekleştireceği bir heykel...

Bu hayal, iki türlü son bulur: Ya heykel bir baskında ele geçirilir. Veya model, heykeltıraşın düşlediği biçimi alamaz. Çünkü, “İnsanın ne olabileceği, ancak ne olduğuyla sınırlıdır.” Sonunda heykel kırılır; ama kırılırken riske edilmiş öbür hayatlara da kıyar.

Artık heykeltıraş için nedamet günüdür.

O gün, “Sever öldürdüğünü ve öldürür sevdiğini...”

1. (İng.) Bourbon Sokağı Üzerinde Mehtap.

Aliye ile Ramazan

Öyle tesadüfler vardır ya: Bir otobüs durağında poşetlerle beklerken rastlaşırsınız aniden...

“Bu o,” diye içiniz titrer. Bir zamanlar yüreğinizi yakan âşık; sarkmış göbeği, ağarmış saçlarıyla karşınızdadır... İki yanında iki çocuk...

“Nasılsın?”

“İyiyim... Ya sen?”

“Kızın amma da büyümüş... Benim de var 10 yaşında...”

“Annen, baban?”

“Babamı kaybettik. Annem hasta...”

“Mutlu musun?”

Sessizlik...

“Telefonumu vereyim, ararsın belki...”

İki yanakta iki masum buse; biri eski sevgiliye, diğeri onunla birlikte yitip giden maziye...

“Kimdi o amca anne?”

Yüreğinizde belli belirsiz bir iç çekme ve aklınızda hınzır bir soru işareti:

“Acaba?”

Aliye ile Ramazan’ın aşk hikâyesinde buna benzer bir hüzün gizli...

Polis Memuru Ramazan Bey, Öğretmen Aliye Hanım’a 1954’ te Karabük’te evlenme teklif etmiş. Annesine bakmak zorunda olduğundan kabul edememiş Aliye... Bir başkasıyla evlenmiş Ramazan... Üç çocuğu olmuş ancak Aliye’yi hep aklında, göğsünde saklamış. Gün gelmiş, eşi, göğüs kanserine yenik düşmüş. Ailesi, “Üç çocukla bir başına baş edemezsin, evlen,” diye tutturmuş. O da, “Yıllar önce bir sevgilim vardı, evlenirsem onunla evlenirim,” demiş. 17 yıl sonra gençliğinin Karabük’üne dönmüş ve Aliye’nin peşine düşmüş.

Öğretmenlik yaptığı okulda bulmuş onu... Müdürün odasında beklemeye koyulmuş. Aliye odaya girip de eski aşkını karşısında görünce şaşkınlıktan dışarı kaçmış. 17 yıl önceki teklifi yinelemiş Ramazan:

“Evet,” demiş bu kez Aliye Öğretmen...

28 yıl evli kalmışlar. İkinci baharı yaşamışlar. Malum, ikinci bahar, “son”bahardır. Orada aşk, hayatla cilveleşmekten çok, hayat denilen çileyi birlikte göğüslemektir.

71 yıllık yorgun kalbi teklemiş bir gün Aliye’nin... Ramazan bir ambulansla hastaneye yetiştirmiş eşini... Kabul etmemişler, paraları yok diye... Sonra bir başkasına... Yine ret... Aliye Hanım ölümün eşiğinde duyuyormuş Ramazan Bey’in çırpınışlarını...

“Allahım bunlar ne yapıyor,” diye ürperiyormuş.

Ramazan Bey’se, “İlk göz ağrım gidiyor,” diye sızlanıyormuş için için... “Ona bir şey olursa ben ne yaparım?..”

Sonunda Ramazan Bey’in yeğenlerinin parasıyla bir özel hastaneye yatırabilmişler. Fotoğrafı vardı Milliyet’te... Aliye Hanım yatakta; Ramazan Bey başucunda... Sağ eli sımsıkı eşinin avucunda...

“İlkbaharda çoğunlukla imkânsızlıktır aşkı filizleyen, besleyen; “sonbahardaysa fedakârlık...

Çocuklara, “Aşk nedir?” diye sormuşlar. Şöyle demiş afacanlardan biri:

“Anneannem sırtından hasta olmuştu. Eğilemediği için ayaklarına oje süremiyordu. Dedem, devamlı elleri titremesine rağmen anneannemin ayaklarına oje sürüyordu. Bence aşk budur.”

Başka Hayatlar

Meslektaşım Fügen Yıldırım, Fahişeliğin Öbür Yüzü (Metis, 2002) kitabında, dünyanın en eski mesleğinden on beş kadınla konuşmuş.

Her biri diğerinden ilginç bu hayat hikâyeleri içinde, değme senaryoya taş çıkartan Gül’ün öyküsü, beni hiç tanımadığımız “başka hayatlar”a taşıdı:

Gül’ün annesi genelevde çalışıyormuş. Onu halası büyütmüş. Halasının İzmir’deki fırınında okul dönüşü ekmek dağıtıp su taşır, akşam yorgun, yatağa serilirmiş. Sabahın 2’sinde tekme tokat yine ekmeğe...

Annesi ara sıra evin önünden geçer, Gül ardından ağlarmış. 11 yaşında Ankara İskitler’de annesiyle yaşamaya başlamış. Ancak annesinin Adanalı dostu Gül’ü tacize başlayınca tatsızlık çıkmış. Yeniden hala evine yollanmış Gül...

17’sinde istemeyerek bir Urfalıyla nişanlanmış. Nikâhı kıyıldığında hamileymiş. Çocuğu, doğum yaparken ölmüş.

1969’da ikinci çocuğuma hamileyken annemin yanına geldim. Kızımla yaşamaya başladık. Bir gün pazarda İskender’i gördüm ve çarpıldım. O da beni takip ediyormuş. Onu eve aldım, bir hafta hiç çıkmadık.

Böylece İskender’le yaşamaya başlamış Gül...

Üç buçuk yaşındaki kızını, babası Viranşehir’e kaçırınca İskender’le İzmir Kilizman’a taşınmışlar. Bir beton üstüne çadır kurmuş, çeyizindeki bir top kumaştan perde, minder dikmiş... Ama yağmurda yerle bir olmuş “cennet”leri. İstanbul’a dönüp İncirli’de ev tutmuşlar. İskender işe, hayatları düzene girmiş. Sabah uğurluyor, akşam balkon demirine iki tahta uzatıp masa kuruyormuş kocasına...

Lakin çok geçmeden işten ayrılmış İskender. Bakkala, kasaba borç takmış. Kaynana gelip “büyü” yapmış oğluna... Götürmüş yanında...

Perişan oldum. Annem, Karaköy’de çalışıyordu. “Gel sokak orospusu olacağına, hayatını kurtar,” dedi.

1970’te o önde, ben arkada geldik Karaköy’e... İlk olarak kerhaneye giriyordum. Ortalık adam kaynıyor, çıplak çıplak kadınlar...

Hiç unutmam, 8 numara... Herkes sıraya girdi. Adamlar birbirinin üzerinde... Camgöbeği gömlek, üzerine pembe hırka giymiştim. Fıstık gibiyim. Adamlar geliyor, “Bu odaya gir,” diyorlar, giriyorum. Kapıya gelip, “Hadi, üzme kızı,” diyorlar, yıkanıyorum, bir daha...

Üç saat sonra elime para verip yolladılar. Doğru plakçıya gittim. Türk sanat müziği plaklarıyla bir şişe şarap aldım. Geldim eve... İskender’le resmimizi karşıma koydum. “Ben artık o... oldum,” diye ağlayıp kahrettim sabaha kadar...

Randevuevleri, pavyonlar, Beyoğlu otelleri gezip durmuş Gül.... İskender’i unutamamış. Sonunda İzmir’de bulmuş onu, önüne diz çöküp, “Ben orospu oldum,” demiş; “N’olur gel!..”

“Gelirim ama azap çektiririm sana,” demiş İskender.

Kabullenmiş Gül... Ama asıl o, İskender’e azap çektirmiş. Gün boyu onlarca adamın altına yatmaya giderken erkeği, kızlara bakmasın, diye evin balkon kapısını kilitliyormuş.

Gün gelmiş, kızını yanına alabilmek için İskender’i terk etmiş. Ama kızını vermemişler Gül’e... Erkeğinden olduğuyla kalmış. Birlikte yaşadığı yeğeni intihar etmiş, üç ay sonra kardeşi esrardan ölmüş, annesi yatağa düşmüş.

Edremit genelevindeyken polis odasında esrar bulmuş bir gün... Yirmi ay hapis yatmış. Çıkınca İstanbul’da gazinoda çalışmaya başlamış.

Yine İskender diye ölüyorum ben... Annem bileziğini verdi. “Bunu yol parası yap, İskender’ini bul, evlen,” dedi. Bir manav arkadaşı vardı, onu buldum. “İskender’i çağırır mısın,” dedim. “Yenge bugün 2’de İskender’in nikâhı var,” dedi. Güldüm. “Sahi mi?” dedim. Sanki dünya çöktü başıma...

Yıllarca genelevde esrar çekip İskender’i düşünmüş Gül...

Sonunda dayanamayıp aramış:

“Merhaba... Benim... Tanıyamadın mı?..”

Şaşırmış İskender:

“Evlendim, bir de oğlum var,” demiş.

Birkaç konuşmadan sonra buluşma teklif etmiş:

Aman Yarabbim, duymak istediğim buydu. Telefon kulübesinden çıktım, koşarak eve geliyorum, mutluluktan ağzım kulaklarımda... Banyomu, makyajımı yaptım. Aradan 10 yıl geçmesine rağmen hâlâ aynı heyecan... Kalbim duracak. Çay yaptık, “sigara” sardık yine... İskambil oynadık eskisi gibi... Ondan sonra eve gitmemeye başladı. Bizde kardeş kardeş yatıyoruz. İstiyorum ki ona sarılayım. Kanser olsam onu koklayınca geçer gibi geliyordu.

Yine sarılmadan gidecek, diye düşündüğüm bir gün, sarılıp sıktı beni. “Lan, yapsaydın ya bunu daha önce, azap çekiyoruz ikimiz de...” Çabuk oldu... Üstüme çıkmasıyla bana yabancı bir müşteri gibi geldi. O anda nefret ettim ondan. Kalkıp su koydum, banyosunu yaptı, kahvaltı ettik, işine gitti. Ağlamaya başladım. Annem, “Ne oldu?” diye sordu, “Benim aşkım öldü,” dedim.

Denizli’de yedi yıl sonra yeniden geneleve dönmüş Gül... “Ruhunu hiç kirletmemiş.” Bir ara, artık 22 yaşında olan kızını, damadını, torununu bulmuş. Onlar soğuk davranınca vedalaşıp ayrılmış.

“Şimdi hayalim lotoyu tutturmak,” diyor; “İstanbul’u gezip hoşuma giden yeri alacağım. Oraya bir aile mezarlığı yaptıracağım. Sırayla annem, kardeşim, yeğenim. Taşlarına insanların ders alacağı güzel ağıtlar yazacağım. Sonunda benim yerim de orada olacak.”

Kalp Açılımı

Nicedir, “Kürt açılımı”nı tartışıyoruz.

Yol haritaları çiziyoruz, paketler açıyoruz.

Siyasi, iktisadi, kültürel adımlardan söz ediyoruz.

Ama sorunun fazlaca tartışmadığımız bir boyutu daha var:

Kalp boyutu...

“Türkler ve Kürtler asırlardır kardeştir,” diye başlayan cümlelerin, “kardeşi, kardeşe düşman edenler”e lanet etmelerin örtmeye yetmediği bir dip akıntıdan söz ediyorum.

Sevda kapılarının açık olup olmamasından...

Yani bir “kalp açılımı” ihtiyacından...

“Orada sorun yok ki,” diyenlere İzmirli bir okurumun kederli mektubunu okumak isterim.

“Can Abi,” diye başlıyor mektup:

“Derin mi derin bir aşk acısı çekiyorum... Yardım!”

Acıyı çeken kız, İzmir’den gelmiş Ankara’ya...

Urfa’dan gelen bir Mardinliyle Dil Tarih’te kesişmiş yolları...

Lakin sonra, kan kesmiş yollarını...

Oysa kızın kanı, en baştan kaynamış ona...

Önyargı, sevdasını dile getirirken bile dökülüyor satıraralarından... Diyor ki:

Güneydoğulu ama birçok Batılıya göre o kadar zarif, derin, dolu bir insan ki... Ona yan gözle bakan “reis” abilerle karşılaştırılmaz bile... Kendimi ondan uzaklaştırmak için uğraştım, olmadı.

Daha açılamadan, tatil dönüşü Mardinlinin okuldaki kaydını dondurduğunu öğrenmiş İzmirli...

İngilizce kursuna gideceğini bildirmiş okula; ama ayrılık kararı, intihar etmiş bir yakını yüzündenmiş.

İzmirli kız mahvolmuş üzüntüden...

Sonra bir gün, “kafası iyi”yken, kilometreler ötesine elini uzatmış, yazıp göndermiş duygularını sevdiğine...

Bu zor günlerde oralarda kendini yalnız hissetmesin, okulda onu bir arayan, bekleyen, özleyen olduğunu bilsin diye...

Yıllar önce Türklere hitaben bir yazı yazmıştım:

“Her Batı dilinde ‘Seni seviyorum,’ demeyi bilirsiniz de asırlardır birlikte yaşadığınız Kürtlerin dilinde ilanıaşk edebilir misiniz? ‘Ez gellek hêz dıkım’ın anlamını bilir misiniz?” diye sormuştum.

“Bir gün lazım olacağını hiç düşünmemiştim,” diyor İzmirli... Oradan kopya çekmiş. Aşkını ilan etmiş.

Karşılığında acı bir cevap gelmiş.

Sadece onun için değil, hepimiz için acı...

Demiş ki Mardinli:

Bizim buralar çöldür, ve insanları doğasıyla özdeş. Gönülleri çatlaktır ve çatlakları derindir. Öyle derindir ki; hiçbir deniz, çatlamışlıklarına su olamaz. Aman! Deniz onlarda boğulmasın. Yazık olmasın denize, boş ver...

Sarsılmış İzmirli kız...

“Çöl”ün çoraklığına hayıflanmış; “deniz”in kifayetsizliğine...

Paylaşarak azaltmak istemiş derdini...

Yakın arkadaşlarına açılmış.

Ummadığı kadar büyük tepki görmüş.

Onlar da çorak topraklar ile bereketli suların bir arada olamayacağından dem vurmuşlar hep....

Bir tanesi, “O Kürt, sen Türk’sün... Bir araya gelseniz de yürümez ki bu iş,” demiş.

Diğeri, “Normal zamanda olurdu belki ama şimdi terör var,” diye itiraz etmiş.

“Yüzüme bir tokat gibi çarptı kimliğim,” diyor İzmirli. “Ailem de bilse, yaşıtlarımla aynı tepkiyi verirdi.”

Mardinlinin oralardan bir şairi, Ahmed Arif’i okumuş arkadaşlarına:

Dost düşman söz eder kendi kavlince Kınanmak yiğit başına Bu ne ayıp ne de yasak Öylece bir gerçek, kendi halinde Belki yaşamama sebep...

Ama Mardinlinin kuşkusu da, arkadaşlarının tepkisiyle benzermiş. O da, “Ya sonrası,” diyesiymiş.

Bana yolladığı mektupta şöyle diyor İzmirli:

Onun oralarda yaşadığı acılar, gençliğimize kıyan bu Doğu-Batı çatışması, benim aşk acımdan da derin...

Lanet okudum bu duruma... Türk’ün Kürt’e aşkına ipotek koyanlara, “Bir Türk kızı Kürt’e âşık olamaz,” diyenlere bin lanet!..

Bir gün köşenizi bize, bizim gibilere ayırsanız; “İzmirli, Mardinliye âşık olamaz mı?” diye sorsanız olmaz mı?

Bugün o gün işte...

Onun güzelim satırlarını bu köşeden Mardin’e yolluyorum:

Onu çok seviyorum, çok özlüyorum. En azından sizin köşenizde ona kavuşabilmeyi, diğerlerinin de kavuşabilmesini diliyorum.

“İzmir’in kavakları”ndan, “Mardin Kapı şen olur”a köprü kurabilmek, “Buralarda da yar seven / Ölmezse verem olur,” diyebilmek istiyorum.

Sarhoşken bu türküyü söyleyip arkadaşları halay çekmeye zorladığımı bilsin, yüzü gülsün istiyorum.

Bu insanlık ayıbının son bulmasını diliyorum.

“Kürt Açılımı”ndan söz ediyorduk ya...

Kalpleri açmak da yol haritasının bir parçası...

Onlar açılmadan, ne kadar baraj, köprü açılsa da nafile zaten...

Neden Kadın Şair Yok?

Bu soruyu, yıldızlı bir gece yarısı, semaya doğru birbirinden güzel mısralar haykıran dostlara soruverdim apansız...

Saatlerdir birbiri ardınca okunan harikulade şiirlerin biri bile kadın şair elinden çıkma değildi.

“Bana üç kadın şair sayın,” dedim; zorlandılar.

Sonra antolojilere baktım:

Memet Fuat’ın Çağdaş Türk Şiir Antolojisi’nde (Adam, 1996) seksen dört şair arasındaki tek kadın Gülten Akın’dı:

Ah kimselerin vakti yok Durup ince şeyleri anlamaya Kalın fırçalarını kullanarak geçiyorlar evler, çocuklar, mezarlar çizerek dünyaya

İlhami Soysal’ın 20. Yüzyıl Türk Şiiri Antolojisi’ndeki (Bilgi, 1973) altmış şair arasına, Gülten Akın dışında bir de Türkan İldeniz girebilmişti:

Beni senden zorla kopardılar yiğidim Bir kınamadır tutturdu gözleri Cümlesi bir olup kanıma tükürdüler zincirlediler ellerimi Seviyorum diye başlayacaktı savunmam söz hakkı vermediler.

Kadın şair azlığının nedenini tartışırken kadının, erkek toplum içinde ezilişinden, ev işlerine mahkûm edilişinden dem vuruldu. Bunlar doğruydu da, soruyu yanıtlamaya yetmiyordu:

Neden kadın romancı ya da öykücü deyince bir çırpıda on isim sayabiliyorduk da şair gelmiyordu aklımıza?

Şiiri bu denli erkeksi kılan neydi?

Şiirin bir zaafı mı, erkeğin bir vasfı mı?

En maço tabiriyle, “Kadın yazmıyor, yazdırıyor,” muydu?

Yanıtı, Prof. Dr. Nazan Bekiroğlu’nun “Osmanlı’da Kadın Şairler” makalesinde buldum:

Osmanlı’nın geleneksel döneminde kadın şair yok denecek kadar az. Çünkü kadınların şiir biçiminde bile duygularını ifade etmesi, hatta “vuslat, aşk, muhabbet, sevda, yâr” gibi sözcükleri kullanması ayıp sayılmaktadır.

Bu durum, kadın ruhunda bir sakınım içgüdüsü yaratıyor. Kadın, “maddi cazibe”den, yani başını açmaktan kaçındığı kadar, “manevi cazibe”den yani yüreğini açmaktan da kaçınıyor.

“Ya susacak ya toplumsal baskıyı göze alacaktır. İkisini de yapamayan, klişeleri erkeklerce belirlenmiş bir söylemi taklit eder. Bu, baştan yenilgidir.”

“Bugün hâlâ Yahya Kemal ya da Necip Fazıl ölçüsünde bir kadın şairimiz yoksa ama Yakup Kadri ya da Kemal Tahir ölçeğinde romancılar olarak Halide Edip ya da Adalet Ağaoğlu’dan bahsedebiliyorsak bu, gelenek yokluğundandır,” diyor Bekiroğlu...

Kadın şair, Tanzimat’ta şiir koşusuna katıldığında erkek meslektaşı altı asırdır yazıyordu. Oysa romanda öyle değil. Roman, Tanzimat’la başladı. İlk Türk romanı Şemseddin Sami’nin Taaşşuk-ı Talat ve Fitnat (1872) ile Fatma Aliye’nin Muhâdarât’ı (1892) arasında sadece on altı yıl var. O yüzden erkeklerle aşık atabiliyor kadın romancılar...

Ancak günümüzde işler değişiyor. Kadın, hayatla birlikte şiire de sızıyor.

Müjgan Cunbur ile Neriman Saryal’ın derlediği Türk Kadınının Şiiri (1997) kitabında Lale Müldür’den Perihan Mağden’e, Gülsüm Akyüz’den Melisa Gürpınar’a dek 100’ü aşkın kadın şair adı var.

Yılmaz Odabaşı’nın Son Çeyrek Yüzyıl Şiir Antolojisi (Alfa, 2003), yeni kuşaktaki kadın şair patlamasının belgesi...

Sombahar dergisinin “Kadın Şairler Özel Sayısı”nda (Ocak-Nisan 1994) Günseli İnal, “Bir toplumda kadın şairin varlığı, o toplumun ilerleme ve uygarlık düzeyi göstergesidir,” diyor.

Erken yitirdiğimiz Nilgün Marmara’nın bir çığlığıyla bitirelim:

Ey, iki adımlık yerküre senin bütün arka bahçelerini gördüm ben...

Kadın Ne Der, Erkek Ne Anlar?

Zonguldak Emniyet Müdür Yardımcısı, kadınların “ilgi çekmek için” intihara kalkıştıklarını söylemiş.

Tipik bir, “kadın ne der, erkek ne anlar” vakası...

Diyelim ki öyle... Peki canları pahasına ilgimizi çekmek istedikleri şey ne ola ki?

Bir örnek olaydan gidelim:

Türkiye’de “kadın intiharları” denince akla Batman gelir.

Bir ara hep Batman’da canına kıyan kadın haberleri okurduk.

1999’da intihar eden kadın sayısı 19’du.

2000’de 33 olmuştu.

Bu rakamlar, Türkiye ve dünya ortalamasının üstündeydi.

Konuyu Müjgân Halis, Batman’da Kadınlar Ölüyor kitabında (Metis, 2001) incelemişti. Vardığı sonuç, sosyolojik bir saptamayı doğruladı:

“İntihar, bir savaş sonrası sendromudur.”

Güneydoğu’da evde baskı gören genç Kürt kadını, kaçıp dağa çıkarak PKK’ya sığınarak kendine bir yol açmaya çalışıyordu.

Dağ yolu kapandığında, yeni bir yol da açılmayınca çaresizlik, o kadınları intihara sürüklemişti.

Son yıllarda Batman’dan gelen intihar haberleri azaldı.

Neden?

Nevruz’da Güneydoğu’da olanlar nedeni gördüler. Alanları dolduranların, önde saf tutanların çoğunluğu kadınlardı.

Toplumun ciğerleri özgürlük rüzgârıyla doldukça, demokratik katılım yaygınlaştıkça, kadın da siyasette kendini ifade şansı buluyor, yarın umudunu koruyor, yaşama tutunuyor.

Emniyetçi tabiriyle “ilgi çekmek için” intihara ihtiyacı yok artık; sesi Ankara’dan duyuluyor.

Yeri gelmişken şiddet konusuna da değinelim:

Şimdilerde her gün kadın cinayeti haberleri alıyoruz.

Kadına yönelik şiddet mi arttı; görünürlüğü mü çoğaldı?

İkisi de doğru olabilir.

Yaşlılara, çocuklara, göstericilere, muhaliflere yönelik toplumsal şiddetten kadınların da nasiplendiği söylenebilir.

“Sadece evde değil ki, Meclis’te, seçim meydanında, TV stüdyosunda, futbol tribününde de saldırgan bir dil ve şiddet eğilimi büyüyor. İfade özgürlüğünün önüne engeller konuldukça şiddet her alanda yegâne çözüm yöntemi olarak öne çıkıyor,” denilebilir.

Ama asıl neden bu değil bence...

Asıl neden, kadının artık kolayından boyun eğmemesi, erkeğe itiraz etmesi, “Hayır!” demeyi öğrenmesi...

Türkiye’nin bir dönem en çok izlenen TV dizisinin başrolünde, hoyratlığa isyan etmiş, boşanmış, çocuklarıyla tek başına ayakta durmayı başarmış bir kadın vardı. Milyonlarca kadın, onun varoluş mücadelesini ekran başında gözyaşlarıyla destekliyordu.

Günümüzün kahramanları artık horlandıkça diklenen, ezildikçe cesaretlenen, dövüldükçe direnen kadınlar...

Berfo Ana gibi 100 yaşında Başbakan’a kayıp oğlunun hesabını soran, Türkan Albayrak gibi grev çadırında tek başına dalgalanan, kazanan kadınlar...

Onları gördükçe güven tazeleyip baş kaldırıyor ezilen kadın...

İtaatsiz oluyor.

Kadın için riskli bir ayaklanma bu... Çünkü erkek, alışmadığı bu direniş karşısında elinde kalan tek silaha, kas gücüne sarılıyor. Çoktan kaybettiği bir iktidara hâlâ sahipmiş gibi yapmaya devam ediyor.

Ve her iktidar değişikliği gibi bu da sancılı oluyor.

Evlerden kanlı bir iç savaşın sesi geliyor.

Yine de umutsuzluğa gerek yok:

Erkek, iktidar tahtından vurarak vuruşarak çekiliyor.

Ama nihayette, sallanan bir tahtın gümbürtüsü bu...

Evlenilecek Kız, Ellenilecek Kız

Evlenmek için “eline erkek eli değmemiş kız” arayan Mehmet Ali Erbil ile “eli eline ilk değen erkek”le evlenmek isteyen üniversiteli Sedef’in evliliği bizi erkek dünyasının o eski kavşağına götürüp bıraktı:

“Ellenilecek kız”, “evlenilecek kız” ayrımına...

Acaba bir erkek ne kadar çok kız ellerse evlenmek için o kadar ellenmemiş kız mı arıyor?

Titizlik hastalığına yakalananların genellikle gizli kriminallerden çıkması gibi, evlenmek için en “saf” kızları arayanlar da en hızlı çapkınlardan mı çıkıyor?

Nihayette ulaşılan “bekâret zarı”, eski günahları örten bir “masumiyet şalı” işlevi mi görüyor?

Elimde bu konuda bir araştırma yok.

Ama “bekâret saplantısı” konusunda var.

İstanbul Mülkiyeliler Vakfı, Sosyal Araştırmalar Merkezi’nin 1990’ların sonunda İstanbul’da 1200 kişi üzerinde yaptığı araştırmada kadınlara, “Sizin için bekâretin saklanması, evlenmek için ne kadar önemli?” sorusu soruldu.

Kadınların yüzde 66’sı buna “çok önemli” ya da “önemli” yanıtını verdi.

Sonra erkeklere, “Sizin için evleneceğiniz insanın bakire olması ne kadar önemli?” diye soruldu. Erkeklerde oran yüzde 74’e çıktı.

“Hiç önemli değil,” diyenler; erkeklerin ancak yüzde 9’u ile kadınların yüzde 14’ü idi.

Gençler baz alındığında da durum değişmedi. Gençlerin yüzde 34’ü (yani her 3 gençten 1’i) evlilik öncesinde kadın ve erkek arasında belli bir mesafe bırakılması gerektiğini düşünüyordu. Araştırmaya katılan gençlerin yüzde 4,5’i ise evlilik öncesi ilişkilerin topluma ters düştüğüne inanıyordu.

Araştırmayı yapanlar daha sonra kadın ve erkeklere bir yargı cümlesi verip görüş sordular.

Cümle şuydu: “Başka erkeklerle cinsel ilişkide bulunmuş kızla evlenilmez.”

Erkeklerin yüzde 63’ü, bu cümleye katıldığını söyledi.

Kadınlarda “evet”lerin oranı yüzde 56 oldu.

Burada açık bir “kirletilmiş genç kız” profili çıktı ortaya...

İkinci yargı cümlesi bir tuzak içeriyordu:

“Ya bu kız evleneceği erkekle yatıyorsa?”

“O zaman iş değişir,” dedi erkeklerin bir kısmı ve “kendisi bozma şartıyla” bekâret konusunda daha hoşgörülü hale gelebileceğini gösterdi. Ama yüzde 36’lık bir kesim (yani her 3 erkekten 1’i) “Benimle de yatsa evlenmem” görüşünü koruyordu.

İşin ilginç yanı burada kadınların “hayır”ı daha fazla çıktı. Kadınların yüzde 38’i “evleneceği erkekle cinsel ilişki kuran kızla evlenilmez” görüşünü savundu.

Ve son soru: “Diyelim ki, kızımız cinsel ilişkide bulunmamış ama eline başka bir erkek eli değmiş...”

Dört erkekten üçü bunu “kabul edilebilir” bulduğunu söyledi. Yüzde 26, “Yine de evlenmem,” dedi.

Araştırmanın asıl önemli bulgusu şu:

İnsanların gelir ve eğitim düzeyi yükseldikçe bekârete verdikleri önem de azalıyor.

Bekâreti kafasına takmayanların oranı, üniversite mezunu erkeklerde yüzde 52’ye, kadınlarda yüzde 86’ya tırmanıyor.

Bu durumda M. Ali-Sedef çiftinin sorunu, ya kızımızın henüz mezun olmamasında ya da Erbil’in yeterince zengin olmamasında...

Bu da değilse XXI. yüzyılda, “Kızoğlankız İsterim” şarkısının “modern” tınılarla yeniden seslendirilmiş remiksini dinlemeye hazır olun.

Bekâret, insanlık tarihinin o en kalın, en kanlı zırhı dönüyor, demektir.

Seksi?

Erkek dergileri yıllar yılı, bir kadının nasıl uyarılabileceğini anlatıp durdu bizlere...

Yok ambiyans çok önemliymiş de, ışıklar şöyle, şömine böyle yanacakmış da, içkinin dozajını iyi ayarlayıp sözcüklerimizi doğru seçecekmişiz de, kadınlar şöyle istermiş, buralarına dokunulmasından hoşlanırmış da... Bir sürü kullanışsız şablon...

Hepsinin palavra olduğu çıktı ortaya...

Meğer kadınlar “uyarılmak için” olgun bir erkeğin nazikçe kulağına eğilip şu cümleyi fısıldamasını beklermiş:

“Sevgilim, telaşlanma ama bu gece dışarıda yatsan iyi olacak; bir deprem sinyali alıyorum da...”

Beğenilerine güvendiğim bir arkadaşım, “en seksi erkek” seçilen Prof. Ahmet Işıkara’nın seksapeline dair tevatüre, “Bence de öyle,” demeseydi bu tartışmaya hiç katılmayacaktım.

Çünkü bunlar pek öngörülebilir konular değildir.

Aşk da deprem gibidir: Ne zaman kimi vuracağını asla önceden bilemezsiniz.

Gece yarısı aniden, dipten yükselen coşkulu bir dalga gibi kabarır içinizde...

Toprak, ayağınızın altından kayıyor gibi olur ve en hazırlıksız olduğunuz anda bütün şiddetiyle vurur.

Sarsılır, neye uğradığınızı şaşırırsınız.

Heyecan, korku, kararsızlık, cesaret, acı, öfke, hüzün, merhamet, şiddet kaplar bir anda dünyanızı...

Eş dost yardıma koşsa da kolay toparlanamazsınız.

Bittiğinde ağır bir enkaz bırakır geride...

Daha da kötüsü, tamamen bittiğini sandığınız sarsıntı, hafif şiddette artçı şoklar halinde yıllarca sürebilir. Kalbinizdeki kırık hat, ara sıra yoklar yeniden...

Aynı baş dönmesi, beklenmedik bir anda tekrarlayabilir.

İşte o yüzden ani yer sarsıntısı gibi, seksi erkek kasıntısının da kime kısmet olacağını öngörmek olanaksızdır.

Prof. Işıkara konusu, Freud’u yardıma çağırıp Oidipus kompleksinden söz etmeye pek elverişli gibi duruyorsa da hemen bu kolaycılığa kapılmamak gerek.

Yanıtı daha çok cinselliğin “iktidar takıntısı”nda aramakta yarar var.

Tek başına “iktidar” olduğu dönem, Turgut Özal’da bile seksapel kokusu alan burunlar, şimdi Prof. Işıkara’da ne gibi bir ışık arıyor olabilir?

Zannımca sorunun doğru yanıtı; “bilgi”dir.

Gençlik ve yakışıklılık geçici... Satın alma gücünün de deprem karşısında nasıl kifayetsiz olduğu açıkça görüldü.

Günümüzde kas gücü, yerini hızla beyin gücüne terk ediyor.

Sismoloji diploması, adale çalışmasından daha etkileyici görünüyor.

Çağın iktidarı “bilgi”deyse elbet seksapeli de “bilge”de olacaktır.

Hangi kadın, sevdiği erkeğin işinden çıkıp evine gidişini Işıkara’nınki kadar sabırsızlıkla beklemiştir?

Kaç kadın, bir erkeği saatlerce can kulağıyla dinlemiştir?

Işıkara dışında hangi erkek, “Haydi dışarı,” deyince milyonlarca kadını saçını bile taramadan sokağa dökebilmiş, “Haydi yatağa,” deyince sözünü dinletebilmiştir?

Hangi erkeğin sinemaya ya da maça gitmesi, kadınların bu kadar ilgisini çekebilmiştir?

Hangi erkek, kadınların hissettiği sarsıntıyı bu kadar iyi anlayıp ölçebilmiştir?

O yüzden Işıkara’nın seksapeli üzerine kafa yorarken aynı zamanda, içine düşürüldüğümüz çaresizliğin, yaşadığımız güven erozyonunun, bilgiye susamışlığın, güvenlik ihtiyacının, kaygı atmosferinin, inandırıcılığın zaferinin de izini sürmüş oluyoruz.

Milattan önce 1000’lerde Mısır’da yazılan aşk mektupları, “Onu görmek beni iyileştiriyor, konuşması beni güçlendiriyor,” diye başlıyordu.

Üç bin yıl sonra aşkın iyileştirici etkisi konusunda aynı noktaya ulaştık. Uzun zamandır ihmal edilmiş bir insanlık (erkeklik!) hali bu... “Baş döndürücü aşk”ın, sağaltıcı işlevlerine ve “itimat, sükûnet, emniyet, samimiyet” anlamlarına geri dönüyoruz.

Bu, “sığınacak dal arama psikozu” da iktidarın suretlerinden biridir elbet.

Ama deprem sonrası hayatımızda ak saçlı bilgelerin birer “seks ilahı”na dönüşmelerini izaha yarayan bir suretidir.

İtfaiye müdürünü gördüm geçen gün...

“Yangın çıkarsa hazır olayım,” diye bıyıklarını düzeltiyordu ayna karşısında...

“Mutsuz Olalım, Ne Var?”

Behzat Ç. dizisinde “Savcı Hanım”la sevişme sahnesi, izlenme rekoru kırdı.

Behzat gibi, ancak yalnız kaldığında gözyaşı döken, öfkesini uluorta gösterirken sevdasını gizleyen, kaba saba bir başkomiserin sevişmesi, dizinin müptelaları için sürprizdi.

Ancak sevişmesinden önemlisi, ön sevişme mahiyetindeki sohbetti. Esra, muhteşem bir replikle açıkladı aşkını:

“Dünyanın ekseni 12 santim yerinden kaydı, sen bana bir santim bile yaklaşmadın.”

Bu cüretkâr davet karşısında o gözüpek adam kem küm edip süklüm püklüm bir kediye dönüştü.

Esra üsteledi ve Behzat’ın şahsında erkeklere giydirdi:

“Sen akıllı adamsın ama konu kadınlara gelince biraz salaklaşıyorsun.”

“Biz seninle mutsuz oluruz,” diye ayak diredi Behzat:

Cevap, onun ayağındaki direnci kırıverdi:

“Mutsuz olalım, ne var? Ben seninle mutsuzluğa da varım.”

Dizinin hayranlık verici radikalliği burada işte...

Sadece kendisinden önceki sempatik komiser tiplemelerini kanlı canlı, sahici bir karakterle gömmesinde değil, günümüzün uyuz şablonlarını silkelemesinde...

Mutsuzluk korkusu, bu kuşağın hastalıklarından biri...

Reklamlar, diziler, filmler, çevremizde öyle bir mutluluk balonu şişirdi ki, uçup gidişini hayranlıkla izlediğimiz bu balon, bir türlü binemediğimiz, umutla beklediğimiz bir hasrete dönüştü.

İdealize ettikçe şişen talepler, çekingenliği de büyüttü.

Mutluluk beklentisini abarttıkça mutsuz olduk.

Kasvetli devirlere özgü bir sigorta arayışı bu...

60’ların gözü kara gençlerinde yoktu mesela...

Bugün, çağın tekinsizliğinden kaynaklanan bir istikbali garantiye alma, saadeti sağlam ipe bağlama azmi var.

Liseli delikanlılar, aşkı için dershaneyi asmıyor.

Formülleri şu:

“Mutluluk eşittir, ona ulaşmak için ödeyeceğim bedel, artı onun uğruna vazgeçtiğim şeyler...”

İşlem sonucunda mutluluk küçük mü çıktı; öyleyse daha az fedakârlıkla yakalayabileceğin daha büyük mutluluğu bekle...

“Mutsuz olalım, ne var?” cümlesinin kıymeti burda...

Üzerinde, “mutluluk garantilidir” damgası olmayan bir tutku iksiri var bu lafta...

Kökeni çocuklukta:

Bazısı kreşe verildiği gün feryat figandır. Çözülmez kolları ana boynundan... Dövünür, “Gitme!” diye...

Kimisi özgüvenlidir; bilir annesinin kendisini terk etmeyeceğini... Uyar ortama...

İleride ilişkilerine yansır bu fark:

Güvensiz büyümüş çocuk, habire terk edilme korkusu yaşayan âşığa dönüşür zamanla...

Mutluluk uğruna risk almaz, sarıldığı boyundan ayrılmaz.

Özgüvenlilerse ayrılıkta bile sevdiğinin döneceğini bilir; dönmese de bununla baş edebilir.

Dönelim Behzat’a:

Onun gibi bir güvenlik mensubunun, özel hayatında bu kadar güvensiz olması, sokakta gözü kapalı çatışmaya girerken yatakta ilk meydan okumada bocalaması garip gelebilir.

Çelişki yok oysa burada:

Ağır travmalar sonucu herkese, özellikle de kadınlara karşı güvensiz yetişmiş adam, bu güvensizliğini, aşırı özgüven gösterisiyle bastırıyor.

Cesareti, duygusal kırılganlığının perdesi; o yüzden de ölümü göze alıyor, aşkı göze alamıyor.

Karmaşık cinayetleri şıpınişi çözüyor ama bir kadın karmaşasını çözemiyor.

Çünkü, “Ben seninle mutsuzluğa da varım,” diyen kadın, sahte mutluluk balonunu patlatıyor.

Bozuyor formülünü garantili aşkın...

Eksenini kaydırıyor hoyrat Behzat’ın...

Bizim Kadınlarımız

Bizim kuşak erkeklerinin genelde problemli bir ilişkisi oldu kadınlarla...

Bir ara kuşaktık.

Babalarımız, kadınsız ortamlarda büyümüş, eşlerini ilk kez gerdek gecesi çıplak görmüştü. Çocuklarımız ise ilkokulda cinsel eğitim dersiyle büyüyecekti.

“Babalarımızdan ileri, çocuklarımızdan geri”ydik; her kuşak gibi...

Ama zor bir ergenlik geçirdik.

Boğaziçi’nde o ağaçtan bu ağaca kovalamaca oynayan genç kızlar gitmiş, okul çıkışı film afişlerinde anadan üryan kevaşeler, tahrik edici pozlarla bizi karanlık salonlara davet eder hale gelmişti.

O salonların perdesinde inleyen kadınların cüretkârlığı ile mahalledeki kızların taassubu arasındaki uçurumda büyüdük. Perdedekine ısınamadan, ısındığımıza dokunamadan...

Sonra gün geldi “bacı” oldu çevremizdeki kadınlar... Onlar kadın değil siperde yan yana saf tuttuğumuz, omuz omuza halaya durduğumuz “yoldaş”lardı.

“Onca yoksulluk varken” gönül işleriyle uğraşmayı kendimize yediremedik. Sarp ihtilal yollarında sevdayla yitirilecek vakit yoktu.

O yolda el ele gezenlere, aşk acısı çekenlere, bacılara göz dikenlere iyi gözle bakılmazdı.

Vuslatı devrim ertesine erteleye erteleye tamamladık ergenliğimizi...

Siperler çöküp halaylar durduğunda, “yarin yanağından gayri” her konuda birikim sahibiydik.

“Büyük suskunluk”un ardından “bacı”larımız yeniden ortaya çıktığı zaman “kadın olmak” diye bir meseleleri vardı.

Artık siyasetin değil, kadınlığın diliyle konuşuyorlardı.

Posbıyıklı eski yoldaşları maçolukla suçluyorlardı; “eril bir dil”den, “erkek iktidarı meselesi”nden dem vuruyorlardı.

Bazı “ilişki guruları”, “Bizim de cinselliğimiz var,” diye haykırıyor, yatakları, odaları, evleri ayırmayı öneriyorlardı.

Daha birleştirememiştik ki...

Bu yeni dili öğrenmeye koyulduk:

“İşadamı”, “bilimadamı” demek ayıptı; “iş insanı” “bilim insanı” demeye alışmalıydık.

Bir ömür verdiğimiz adabımuaşeret bilgimiz sıfırlanmıştı:

Palto tutsak, kapı açsak, yol versek, hesap ödesek kızıyorlardı.

Bize kibarlık diye öğretilen şeyler bir anda, eşitliği tahrip eden davranış kalıpları haline gelmişti.

Pısırıklaştık.

Bu şaşkınlık döneminin ardından “yeni ortama uyma” seferberliği başladı:

Bıyıklar kesildi. Göbekler eritildi. Aşk Hikâyesi filminin oğlanı gibi fitilli kadife ceket altına kot pantolon giyildi.

Fakat heyhat! Çilemiz bitmemişti.

Bacıların bir kısmı türbana bürünüp “hacı” oluvermişti. Bir kısmı ise iş hayatına dalıp kariyer hırsına kapılmıştı. Bu ikincilerin çoğu iki soyadı taşıyordu: biri babadan, öbürü kocadan...

Her alanda rakiptik artık... “maçoluk”ta bile...

Bebek bezi bağlayabilen pısırık erkekler gözden düşmüştü. Karizmatik, iktidar sahibi, maço erkek, tarih sahnesine dönmüştü.

Ve biz, yırtık adabımuaşeret kitaplarımızla ortada kalakalmıştık.

Maçta fanatik, işte karizmatik, ilişkide antipatik kadınlar çıkmıştı ortaya... İlişki kuramaz, kurabilsek tutunamaz olmuştuk. Vuslata eremeden boşanma çağını karşımızda bulmuştuk.

Gönlünce kadın bulamayınca ameliyatla kadın olanlar ya da erkeklere bıyık buranlar çıktı aramızdan...

Annesi gibi iffetli kadın arayanlar, cepte Viagra, Nataşa avına çıkanlar, “Haydi eller havaya” âlemlere dalanlar, internet sitelerinde eş bakanlar, aczini şiddet kullanarak bastıranlar, sığınağı erkek erkeğe ortamlarda bulanlar...

Her değişim dalgasında geri ve her daim acemiydik kadın konusunda...

Galiba da hep öyle kalacaktık.

Herkes Çıplak, Herkes Yalnız

Bodrum’da dostlarla yemek yerken birden karşı dağda lazerle yazılmış yazılar gördük.

Reklam yazısı sandık.

İşin aslı, sonradan anlaşıldı:

Meğer orada, “Seni seviyorum Ece Erken,” yazıyormuş.

Sevgilisi Erdinç Acar’ın, Erken’e ilanıaşkıymış.

Yani; evet reklammış ama aşk reklamıymış.

Refik Halid Karay, Üç Nesil Üç Hayat kitabında, “Meşrutiyet öncesinde aşk, gizli ‘ah’lar, ‘of’lar, iç çekmeler, iğne ipliğe dönmeler, verem olmalardan ibaretti,” diye yazar.

Delikanlı, yüzünü bile göremeden sevdiği yavuklusuna aşkını ilan etmek için penceresi önüne bir parça kömür, bir limon, bir de kuru ekmek bırakır.

Kömür, “Aşkından yandım kavruldum,” demektir.

Limon, “Sevdanla sararıp soldum.”

Kuru ekmek ise, “Yeter ki kavuşalım, ömrümce kuru ekmek yemeğe razıyım.”

Acar’ınki bu kadar dokunaklı değil belki ama daha okunaklı...

Üstelik dağa lazerle yazı yazdırmak, dağı delip şehre su taşımaktan daha zahmetsiz...

Ve kesinlikle kuru ekmekten fazlasını vaat eden bir jest...

Meşrutiyet ile Cumhuriyet farkı bu (!)

Öykünün sonrası daha ilginç:

Ece’nin bundan önce de Erdinç Acar’ın ağabeysiyle çıktığına dair haberler –doğruysa– Acar’ın babasını rahatsız etmiş. Acar da babasının sözünü dinleyip ilişkiyi bitirmiş.

Ece, Twitter’a, “Bu gidişle evde kalacağım,” diye yazmış.

Kendisini izleyen magazincilere de, “Belli ki siz bana kimi yakıştırırsanız onunla aşk yaşayacağım,” diye laf çakmış.

Farkında mısınız?

Bodrum’un alametifarikalarından biri haline gelen paparazziler için, “Toplumu yozlaştırıyor,” filan derken aslında tersine, ikinci sayfa haberlerinin bir “taassup müessesesi”ne dönüştüğünü görüyoruz.

Ece’nin dediği gibi, “Kim, kiminle, nerede, ne yapıyor”u aştı haberler; “Kim kimi sevmeli, ne giymeli, kaç kilo vermeli, ne kadar içmeli”ye kadar uzandı.

Egemenlik alanını genişleten paparazzi, bir dönem Batı’da Kilise’nin üstlendiği role soyundu.

Bazen aile, bazen toplum adına denetim yapıyor.

Teşhir ederek uyarıyor.

Sözü dinlenmezse –Diana örneğinde olduğu gibi– cezalandırıyor.

Ece örneğinden yola çıkarak varmak istediğim yer başka:

Bodrum kaynaklı ikinci sayfa haberleri bize, özgürlüğün –serbestlik desek daha doğru– buralarda tavan yaptığını gösteriyor.

Birkaç popüler mekânı gezince de görüyorsunuz zaten:

“Herkes ve her şey serbest!..”

Peki öyleyken neden, Sıla’nın dillerde gezen şarkısında dediği gibi, “yalnız ve çıplak, mutsuz ve damsız” herkes?..

Bunca “modern” ve rahat ilişkinin içinde “Babam istemedi,” ya da, “Evde kaldım,” türü taşra esprileri ne arıyor?

Neden kazmayla dağı delen âşıkların efsanesi asırlarca kalıyor da lazerle dağa yazılan aşkların ömrü iki gün bile sürmüyor?

Neden Meşrutiyet öncesinin “gizli ‘ah’larının, ‘of’lar”ının yerini çağımızda “aleni ve şehevi ‘ah’lar, ‘of’lar” aldığı halde, hem de alternatifin en bol olduğu mekânda herkes en çok yalnızlıktan yakınıyor?

Paramparça

Maksim Gorki, XIX. yüzyıl sonunda yazdığı “Boles” adlı öyküsünde Moskova’da bir apartman dairesinde karşılıklı oturan bir üniversiteli genç ile Polonyalı bir fahişenin komşuluklarını anlatır.

Polonyalı Tereza iriyarı, çirkin, biraz da geçkin bir kadındır.

Bir gün üniversiteli komşusundan kendisi için nişanlısına bir mektup yazmasını rica eder. “Mahzun kumru”sundan Varşova’daki Boles’e sımsıcak sevgi mesajları yazdırır...

Birkaç hafta sonra yeniden kapıya dayanır. Bu kez, nişanlısından kendisine gelmiş gibi bir mektup karalamasını ister üniversiteliden...

Bizim genç, bu tuhaf oyundan sıkılıp tersler Tereza’yı ve kapatır kapıyı...

Sonra pişman olup özür dilemek için kadının evine girdiğinde onu zavallı bir halde bulur. İtiraf eder Tereza, gerçekte ne Boles diye bir nişanlısı vardır ne de mektuplaşabileceği başka biri... Sevgiye susamışlığından, kafasında bu oyunu kurmuştur. Kendisine, yani “mahzun kumru”suna aşk satırları yazacak bir nişanlı uydurmuş, onun adına yazdırdığı satırları başkalarına okutarak böyle bir sevgilinin varlığına kendini inandırmıştır.

“Ne kötülük vardır ki bunda?..”

Delikanlı bunu öğrendikten sonra haftada iki kez Tereza’nın Boles’e mektuplarını yazar, sonra da Boles’in ona cevaplarını... Tereza ağlar bunları dinlerken; bir yandan da yalnız üniversitelinin söküklerini diker.

Teoman’ın N-Style’daki söyleşisini okurken bu hazin öyküyü anımsadım:

“Kendimi kötü hissettiğimde XIX. yüzyıl romanları okuyorum,” diyordu.

İtiraf etmeliyim ki, ben de haftalardır dilimde onun “Paramparça”sıyla geziniyorum. Ve bu şarkının sözlerinde Tereza’nınkine benzer bir sevgiye susamışlığı tadıyorum:

Bugün benim doğum günüm Hem sarhoşum hem yastayım Bir bar taburesi üstünde Babamın öldüğü yaştayım Kelimeler büyüyor ağzımda Bildiğim tüm hayatlar Paramparça...

Bu yaşta bir delikanlı niye doğum gününde yas tutar ki?..

Son bir ayda iki Teoman konseri izledim.

Bir stadyum dolusu gencin hep bir ağızdan, “Bildiğim tüm hayatlar, paramparça,” diye haykırışına tanık oldum.

Onun ağzında büyüyenlerin, kendi kuşağının kelimeleri olduğunu hissettim.

Türkiye’nin en çok satan albümü onundu. Adı, Onyedi.

Her şeyin satılık olduğu bir dünyada, mutsuzluktan sarhoş olmuş. “Elveda Zalim Dünya” şarkısıyla kelebek kadar süren ömrünü noktalamış 17 yaşında bir gencin öyküsü vardı albümde...

O söylerken 17 yaşında olanlar, 1983’te doğdu.

Büyük şehirde büyüdülerse ne kan kokusu bulaştı gençliklerine ne tank sesi böldü uykularını... Duvarlar, sınırlar, tabular yıkıldı onlar için; okullar, barlar, internet kafeler açıldı.

Niye öyleyse bu “iç kanama”?..

Teoman, beni çarpan bir sözcükle yanıtlıyor soruyu:

“Köksüzüz,” diyor, “tutunacak hiçbir şeyimiz yok.”

1990’larda yapılan bir araştırmada gençlerin çoğu, kendi durumlarını 10 yıl öncesine göre “daha kötü” olarak nitelemişti.

Hep “bir kâbus dönemi” olarak tanıdıkları “80 öncesi”nde bugünden “daha iyi” olan neydi ki?

Belki şu:

Onlar, doğru ya da yanlış, bir yere kök salmış; tutunmuşlardı.

Sokaklarda cellat kol gezerken bile, “rüzgâr gülleri”nin ölüm esintileri yerine daha iyi bir yaşam umuduyla döndüğü bir dönemdi o...

“80 öncesindekiler belki toplumu kurtarma uğruna gençliğini tam yaşamadı ama –yanlış yöntemler içerse de– dayanışma, heyecan ve paylaşma duygularıyla büyük bir toplum projesi uğruna çaba gösterdi. Şimdi ise kendisi için kendisine eziyet eden bir kuşak var,” diyor Hayri Kozanoğlu... (Yuppieler, Prensler ve Bizim Kuşak, İletişim, 1993) ve bugünün “kalpsiz kuşak”ını, “Bildiği şair adı, bilgisayar markasından az olanlar,” diye tanımlıyor.

Bugün, hepimizin bildiği bütün hayatlar “paramparça” iken piyasada bunca çeşitli aşk şarkısı olması, aslında aşkın kendisinin var olmamasından mı acaba?..

Belki de birileri Gorki’nin üniversitelisi gibi bizim adımıza, olmayan bir sevgiliye yazıyor bu satırları...

Ve biz stadyumlarda toplanıp o mısraları dinlerken, aşk varmış gibi yaparak ağlaşıyoruz...

...yaralı kalbimizin sökükleri dikilirken bir yandan...

Viagra (De)jenerasyonu

1990’ların sonuydu.

Yüzyıl bitiyor, binyıl kapanıyordu.

“Yeni çağın müjdesi”ni Amerika verdi. İktidarsızlığa çare olacak mucize ilaç keşfedilmişti.

İlaç, hemen Avrupa’ya ihraç edildi. “Yaşlı Batı”, bir anda Viagra ile ayağa kalktı.

Sonra da Refik Erduran ağabeyimiz 70 yaşında Amerika’ya gittiğinde, “mavi hapı denediğini açıklayan ilk Türk” oldu ve izlenimlerini Milliyet’e yazdı.

Zafer satırlarında, iktidara kavuşmuş bir liderin coşkusu vardı:

Ne yalan söyleyeyim; böyle bir deneyimi gençliğimde bile yaşamadım. Yüzde 100 değil, yüzde 110 başarı...

O zaman, bu minik hapın başımıza açacağı işleri tahmin edemiyorduk.

Basit bir doping olayıyla karşı karşıya olduğumuzu sanıyorduk.

Oysa bu “iadei iktidar”, özellikle emeklilik çağına gelmiş erkeklerin başını döndürdü.

Sadece yaşlılığa doğru doğal olarak performans kaybı yaşayan, yatakta birkaç kez mahcup olduktan sonra “o iş”leri azaltan “kart horoz”ların değil, iktidarsızlık derdinden muzdarip yüz elli milyon erkeğin de cinsel ömrü bir günde uzayıvermişti.

“Azgın teke”ler, muhtaç olduğu kudrete kavuşmuştu.

Mavi haplar, cüzdan zulalarına konuldu ve Viagra sayesinde kendine güven tazelemiş bir ordu, kokular sürünüp çapkınlık marşlarıyla yola koyuldu.

Yanlış anlaşılmasın; arsızlığa haptan bahane aramıyorum.

Sadece, Amerikan başkanı ile IMF başkanının da aralarında yer aldığı ordunun bu kadar hızla çoğalmasına, özellikle de 60 yaş üstü erkeklerde uçkur davalarının son 10 yılda hızlanmasına yol açan fiziksel altyapıya dikkat çekiyorum.

Dikkat ederseniz, cinsel içerikli skandallar; siyasi, dinî kimlik, sınıf, inanç farkı gözetmiyor:

“Yaşlı erkek, genç kadın” konulu filmler, bir gün CHP’yi, ertesi gün MHP’yi vuruyor.

Aynı taciz suçlamasıyla hem Bill Clinton hem Hüseyin Üzmez yargılanıyor.

İkinci baharda iktidar arayanların hap kardeşliği...

Nasıl doğum kontrol hapının keşfi, zamanında bir cinsel özgürlük akımının önünü açtıysa Viagra’nın icadı da benzer bir devrime yol açtı.

Ancak bu, ilki gibi demokratik bir devrim olmadı; çünkü bu seferki hap, sadece erkeklere bahşedilmiş bir ayrıcalıktı.

Viagra, bazı vakalarda gerçekten mucizevi etki yapıp kimi ilişkilerin kurtulmasında rol oynadıysa da tersi daha sık görülür oldu. Eşleri cinsel iştahsızlık dönemine girerken ıslah çağına gelmiş erkeklerin cinsel ömrü uzayıverdi.

“Hapı yutmuş erkekler”, çoğu zaman kendilerinden küçük partnerler seçti.

Bu yaş farkının kaç erkeği kalpten götürdüğünü, kaç evliliği mahkeme kapısında söndürdüğünü, fuhuş sektörünü nasıl büyüttüğünü henüz bilmiyoruz.

Şimdilik bildiğimiz, eskiden, bir yaştan sonra dile vuranın, şimdi bele vurduğu...

Amerikan başkanını Oval Ofis’te stajyer avlayacak, IMF başkanını otel koridorunda temizlikçi kovalayacak hale soktuğu...

Ben buna, “Viagra (de)jenerasyonu” diyorum.

Ak saçlıların azgınlık çağı başladı...

Sonumuz hayrolsun!

Fatmagül’ün Suçu: Tecavüz Promosyonu

Google’a, “Fatmagül” ve “tecavüz” yazarsanız üç yüz bin sonuç geliyor. En yaygınları şunlar:

“Fatmagül’e nasıl tecavüz ettiler?”

“Hülya mı, Beren mi tecavüzde daha iyiydi?”

“Beren’e, Müjde’den fazla tecavüz edildi.”

“Fatmagül’e tecavüz sahnesi... İndir, izle!”

Yüzlerce site, Fatmagül’ün Suçu Ne dizisinin haftalardır merakla bekletilen tecavüz sahnesini yayınlıyor.

Yüz binlerce göz, heyecanla indirip izliyor. Görüntüyü yani...

Fatmagül’ün Suçu Ne, Vedat Türkali ustanın eserinden yapılan bir uyarlama...

Tecavüzün, hem tecavüze uğrayan kadının hem de tecavüzcüsünün hayatında açtığı yaraları işleyen bir eser bu...

Fakat dizinin tanıtımında tecavüz sahnesi öyle abartıldı ki, bu kampanya, başlı başına bir yaraya dönüştü.

Haftalardır, “Beren nerede tecavüze uğrayacak?”, “Tecavüz heyetinde kimler yer alacak?”, “Tecavüze uğrayacağı kumsalda ne önlem alındı?”, “Beren nasıl hazırlandı?”, “O mu, yoksa Hülya mı daha iyi tecavüze uğradı?” haberleriyle o “büyük” âna hazırlandık.

Nihayet tecavüz gecesi gözümüzü ekrana dayayıp Fatmagül’ ün ırzına geçilişini cümbür cemaat izledik.

Ve eserin amacının tamamen zıddına olarak elbirliğiyle bu sahneyi bir “toplu tecavüz seyirliği” haline getirdik.

Meşhur bir oyuncuyu, dört erkeğin tecavüzüne uğrarken izlemek dünyanın her yerinde ilgi çekebilir.

Fakat tecavüz olaylarında en suçsuz olanın suçlandığını anlatan bir eser, sırf tecavüz sahnesiyle pompalanıyorsa eserin hesaplaştığı maço zihniyetin tuzağına düşmüş demektir.

Tecavüz haberlerinde bizim de sıkça düştüğümüz bir tuzaktır bu:

Bazen haber yazılırken olay o kadar ayrıntılı anlatılır ki, okuyanı özendiren bir “tecavüz güzellemesi” çıkar ortaya...

Bazen kasten, bazen de istemeden...

Çünkü erkek dünyasında tecavüz, kadından farklı çağrışımlar yapar.

Erkek, “Kadınların çoğu, tecavüz fantezisi kuruyor,” yazılarına inanma eğilimindedir.

Çoğu porno, bu inancı besler.

Türk filmlerindeki tecavüzcülerin dilinden düşmeyen, “Debelenme, sen de zevk alacaksın,” lafı, bunun ifadesidir.

Kadını “en büyük kışkırtıcı” sayan maço, dişi köpek kuyruk sallamasa itlerin harekete geçmeyeceğine inanır.

Böylece suç, baştan Fatmagül’e yıkılır.

Bu zihniyete hukuk da katılır. Tecavüze uğrayan kadın fahişeyse tecavüzcüsü ceza indiriminden yararlanır. “Tahrik”, tecavüze bahane sayılır.

Kadın, şikâyetçi olmaya çekinir. Tecavüzcü erken salınır. Kurban, “kirli” damgasını yer; teşhir edilir, dışlanır.

Daha feci gerçek şu:

Türkiye’de her üç tecavüzcüden ikisi, kadının tanıdığı adam:

Ya sevgilisi ya kocası; eniştesi veya babası...

Bizim hararetle beklediğimiz görüntüleri, evde tecavüzcüsüyle birlikte izleyen Fatmagül’ler var bu ülkede...

“Erkek bulmaya Türkiye’ye geldiler,” masallarına inanıp turist kadınları tecavüzde öldüren magandalar var.

Uğradığı tecavüzü kim bilir kaçıncı kez anlatmak üzere Adli Tıp kapısında sıra bekleyen kız çocukları var.

Yazana, oynayana, çekene sözüm yok; ama dizi bahanesiyle medyada, İnternet’te, “Irzına nasıl geçtiler, yakından bakalım,” kampanyası açarak fazlaca tecavüz reklamı yapmış olmuyor muyuz?

Hiç olmazsa reklam gelirinin bir kısmını, barış yürüyüşünde Türkiye’de tecavüz edilerek öldürülen Pippa Bacca’nın ailesine yollasak iyi olmaz mı?

Lolita İhtilali

Milliyet’in üçüncü sayfasında bir haber:

“12 yaşındaki kız, internette tanıştığı adama kaçtı.”

Sayfayı çevirin:

Edirne’de sevişirken görüntülenen liseli kızın fotoğrafları... Ve Mardin’den Sivas’a kadar Türkiye’nin dört bir yanından 12-13 yaşında küçük kızlara tecavüz haberleri...

Madalyonun bir yüzünde ağzı salyalı sübyancılar var.

Peki diğer yüzünde?..

Alttan alta inanılmaz bir “ergen ihtilali” yaşadığımızın farkında mısınız?

Son zamanlarda bir lise mezuniyet balosunda bulundunuz mu hiç? Gitseniz, gördüğünüz ağır makyajlı, cesur dekolteli, yüksek topuklu, ceptelefonlu kızların 16-17 yaşında olduğuna inanabilir miydiniz acaba?

Levent’te bir estetik kliniğinde görevli bir uzmanla görüştüm. Dinlediklerime inanamadım:

“14-15 yaşında kızlar, ana babalarından habersiz gelip kaşlarını kaldırmak, fazla yağlarını aldırmak, selülit tedavisi yaptırmak istiyor.”

Geçenlerde bir kız elinde Angelina Jolie’nin fotoğrafıyla gelmiş ve, “Bununki gibi dudak istiyorum,” demiş.

18’lik bir lolita da göğüslerini büyütmesi için yalvarmış.

“En büyük istekleri” neymiş biliyor musunuz?

Zara’nın ya da Diesel’in 34 bedenine sığabilmek...

Bunun için yarışıyorlarmış:

“Çünkü televizyonda gördükleri mankenler 34 beden giyiyor. Onu giyebilmek için 44 kilo kalmaları lazım. Bunun için resmen aç geziyorlar. Gün boyu yedikleri, bir kâse yoğurt, iki tas salata, sigara, kahve ve kola... 500 kaloriyle yaşamaya çalışıyorlar. O yüzden vücutlarında demir, sodyum eksikliği var. Yanlış beslendikleri için vücutları hızla deforme oluyor, müdahale için de bize geliyorlar.”

Uzman, bunun son üç yılda gözlenen bir “patlama” olduğunu söylüyor:

“Ben de anneyim, 18’lik ‘lipolu’ (yağ aldırmış) kızları görünce dehşete kapılıyorum. Biriktirdiği 300-500 lirayla gelip, ‘Dudağımızı şişir,’ diyenleri, ‘Bırakın dudağınızı da gidin kafanızı şişirin,’ diye geri yolluyorum.”

Genelde üst gelir grubundan hastaları bulunan bir jinekoloğun gözlemleri daha da çarpıcı:

“Genç nüfusta müthiş bir uyanma var,” diyor. 17-18 yaşlarında lise öğrencilerinin kürtaj için başvurduğunu söylüyor ve bazı gözlemlerini aktarıyor:

Batı’da ergenlik yaşı 16-17’den 11-12’ye geriledi.

Amerika’da 10’a kadar düştü.

Genç kızlar, annelerine göre daha erken âdet görüyor artık...

Bunun, iklimden beslenmeye kadar pek çok nedeni olabilir; ama en önemli nedenlerinden biri “psiko-seksüel uyarımın artması.”

Yani, okulda, çevrede ve özellikle de medyada cinsel teşhirin yaygınlaşması... Baştan çıkarıcı klipler, uyarıcı filmler, cinsellik yüklü diziler, çıplaklığa çağıran reklamlar, beyinde ergenliği erken uyandırıyor, cinselliğin keşfini hızlandırıyor.

Özellikle varlıklı kesimden gençler, lise çağında, özentiyle büyük ve seksi görünme derdine düşüyor. Karşı cinsi de sadece bir seks nesnesi olarak görüyor.

Anneleri mi? Onlar da kızlarının ponponlu çorapları ve lastik ayakkabılarıyla genç görünme çabasında...

Küçükler büyük, büyükler küçük görünmek için yarışıyor adeta...

Kimseyi suçlamayalım; bu tablo bizim eserimiz:

İyi bir kalça sahibi olmanın, iyi bir kafa sahibi olmaktan daha fazla prim yaptığı bir ülkeden ne bekliyordunuz ki? Kafasını çalıştıranların kafasını koparırken kalçasını çalıştıranları baş tacı eden bir toplumda, çocuklara nasıl, “Göğsünü değil, kütüphaneni büyüt,” öğüdü verebiliriz ki?

Yasak çare değil...

Beyin faaliyetine itibar kazandırmaya ve öncelikler konusunda topyekûn bir hesaplaşmaya ihtiyacımız var.

İkinci Hayatlar

İzmirli, 43 yaşında bir işadamı, gizlice kiraladığı bir evde boğazı kesilerek öldürüldü.

Bulunduğunda yüzü makyajlıydı. Üzerinde kombinezon ve kadın külotu vardı.

Polis kısa zamanda katilin izine ulaştı.

İletişimin patladığı ve adım adım kaydedildiği çağda her şey kayda geçmişti zaten:

Kurbanın girdiği internet siteleri...

MSN’de sohbet ettiği adresler...

Telefon ettiği son kişinin numarası...

Evine girip çıkanların güvenlik kamerasındaki görüntüleri...

Hayatı, hepimizinki gibi, tam bir elektronik muhasara altındaydı.

O, muhasarayı yarabileceğini düşünmüş, gizli bir sığınakta kendine ikinci bir hayat kurmuştu; ilk hayatıyla taban tabana zıt, bambaşka bir ikinci hayat...

Kurban böyle de katili farklı mı?

O da 25 yaşında bir inşaat işçisiydi.

İnternetteki arkadaşlık sitelerinde tanıştığı eşcinsellerle para karşılığı ilişkiye giriyordu.

Cinayet ânında o da ikinci hayatındaydı.

Gündüz harç kararken gece âlemlere dalıyordu.

Kimsenin tercihini çekiştirecek, geride kalanların acılarını deşecek değilim.

Ben daha çok, ortaya serilen ikinci hayatlarla ilgiliyim.

Farklı dünyalarla iletişimin imkân dahiline girdiği, ilişkiler ağının yayıldığı bir çağda, değişik etkilere açık hale geldik. Davranış repertuvarımız da genişledi.

Modern hayatın karmaşası, hepimizde çoğul kişilikler yarattı.

Bu yenilik, kişilik denilen okyanusta büyük dalgalanmalara yol açtı.

Çoğu zaman yüzeyde görünmeyen iç akıntılar, en ufak fay kırığında tsunami gibi patlamaya başladı.

İnternette “Kleopatra” rumuzuyla eş arayan bir işadamını ya da ona para karşılığı hizmet veren bir inşaat işçisini görünce, sanal sohbetlere sahte isimle katılan diğerlerini düşünüyor insan...

Acaba gündüzleri mecburi edindikleri kimlikleri mi gerçek saymalı, geceleri gönüllü büründükleri kimlikleri mi?

Gündüz, sanki bir tiyatro sahneleniyor. Maskeli kişilikler, verilen rolü en iyi şekilde oynamaya çalışıyor.

Sonra gecenin hoşgörülü loşluğunda maskelerini çıkarıyorlar.

Zorunluluklardan, sorumluluklardan, rollerden soyunup karanlığın pelerinine bürünüyor ve ikincil kişiliklerine sığınıyorlar.

Gece, “neyseler o olma” fırsatını bahşediyor.

Asıl hayat, orada zuhur ediyor.

Gündüzün yaraları orada sarılıyor.

Biraz da bu terapi sayesinde ertesi sabah tiyatro yeniden ve hevesle başlıyor.

Biz genelde sabah, o tiyatroda okuyoruz haberleri; şaşırıyor, ayıplıyoruz.

Freud’un, “yansıtma” dediği yöntemle kendi kusurlarımızı başkasında görünce suçlayıp rahatlıyoruz.

Oysa çoğumuzun kalın maskesinin altında da binbir yüz var.

Potansiyel kurbanlar ya da katilleriz.

Asıl kurbanlar ve katillerden farkımız; onların yaşamayı göze aldığını bizim bilinçaltı denilen kara delikte saklamamız, bastırmamız...

İşte bu yüzden, kimsenin kendisi olma hürriyetine kavuşamadığı bir çağın 3. sayfalarında, insana dair okuduklarım şaşırtmıyor beni...

Sadece, “Bir maske daha yırtıldı,” diye düşünüyorum:

“Bir gece daha aydınlatıldı. Bir hayat daha karartıldı.”

Manken Olsun da Çamurdan Olsun

Belki de bir manken sevgiliydi, bütün ideali...

O ünlü moda kanalı açıkken gözleri ekrana kilitlenirdi.

Çocuklar bile artık doktor, mühendis filan değil, manken olmak (veya hiç değilse bir mankenle birlikte olmak) istiyordu.

TV’de gördüğü, beğendiği tüm starların birer manken sevgilisi vardı.

Memleketimizde mankenle bir gece geçirmek, başlı başına bir statü göstergesi sayılırdı.

O da bunu yaptı.

Lakin imkânları sınırlı olduğundan, onun tek gecelik mankeni, polyesterdendi.

3 Ocak gecesi, 30 yaşındaki Ahmet, Antalya Lara’da bir giyim mağazasının soyunma kabininde sotaya yattı.

Saat 22.00 olunca mağaza kapandı, Ahmet içeride kaldı.

Beklediği an gelmişti.

Vitrinde göz diktiği üç mankeni boylu boyunca yanına yatırdı.

İnsanlık tarihinin en ilginç “orji”lerinden biri başladı.

Mankenlerini soydu Ahmet; “taş gibi” göğüslerini ve dudaklarını ısırdı, meme uçlarını kopardı. İtirazsız bir tecavüzün, mukayesesiz bir çiftleşmenin keyfine vardı.

Sonra da erken geç düşünmeden, partnerlerinden birinin kasığı üzerine boşaldı.

Lakin en büyük hatayı bundan sonra yaptı:

Mankenlerin koynunda uyuyakaldı.

Sabah gelen işçiler, onu mutluluk rüyasından uyandırdı.

Tecavüzden değilse de işyerine izinsiz girmekten ve mala zarar vermekten adliyeye sevk edildi. 1 TL kefaletle serbest bırakıldı.

Eve döndüğünde eşini bulamadı. “Mankenle ihanet” haberi, televolelerdeki gibi, ayrılık getirmişti.

Ahmet bu işi evde şişme kadınla yapsa onun adı “fantezi” olacaktı; uluorta vitrin mankenleriyle yapınca iş “sapıklık” diye isimlendirildi.

Plajlarında birbirinden güzel Rus kızların cirit attığı Lara’da, para denkleştiremeyen daha cesur (!) erkekler canlısına tecavüze yeltenirken mahcup tecavüzcüler, vitrin mankenleriyle idare etti.

Neticede hepsinde aynı cazip çıplaklık, aynı çekici uzaklık, aynı soğuk kadınsılık yok muydu?

Dalga geçmeye pek müsait olsa da, bu trajikomik öyküde hazin bir yalnızlık ve çaresizlik kokusu var.

Biz, bu toplumun erkekleri, asırlarca cinsimize yasaklanan kadın cemali ve vücudunu, şunun şurasında ancak 100-150 senedir sokakta görüyoruz.

Onları sere serpe bir özgüvenle izleyişimiz daha da yenidir; olsa olsa son 10-15 yıl...

Asırlık bir açlığın üzerine 10-15 yıldır her gece yüz elli kanalda, plajda, kulüpte, sokakta davetkâr bir işveyle yürüyen, “Öp beni!” diye inleyen, şehvetle dans eden kadınlar görmek, kimimizi heyecanlandırırken kimimizi bunalıma soktu.

Cumartesi, Sabah’ın birinci sayfasında, çalıştığı fabrikada kendi ürettiği kıpkırmızı fantezi iç çamaşırına hayretle bakan türbanlı genç kız gibi, 10 yılda yarattığımız 15 milyon genç, bakakaldı evde yaşadığı ile ekranda izlediği arasındaki akıl almaz farka...

Herkesin her gün başka mankenle aşk yaşadığı bir farazi dünyayı gerçek sananlar için “yüzyıllık yalnızlık” hepten dayanılmaz oldu.

Pazarlanan fanteziler ile toplum gerçeklikleri arasındaki boşluğu, memeleri dişlenmiş vitrin mankenleri doldurdu.

Şişme Kadın Bakire Çıkmazsa

1980’lerde Türkiye’de Güney Kore mucizesinden söz edilirdi hep...

“Adamlar yapmıştı.”

Kore, Batı’nın ilmini, teknolojisini almış ama geleneksel değerleriyle Doğulu kalmayı başarmıştı.

Bu mucizevi formül, onları uçurmuştu.

Modelin arkasında işçiyi robotlaştırıp en küçük itirazı ezen bir diktatörlük olduğu söylenmezdi pek; ekonomik rakamlar öyle büyüleyiciydi ki...

Ben, “Güney Kore modeli” denince “bakire şişme bebek” gibi bir şey düşünürdüm hep:

Batı teknolojisi: yani şişme bebek...

+ geleneksel değerler: yani bekâret...

+ güçlü iktidar: yani üzerindeki erkek...

Bakire kızımızın Türkiye’ye gelişi 1990’ların başıdır sanıyorum.

Şişme bebek daha önceden de vardı ama Türkiye pazarı için “bakire” olanı o yıllarda çıktı.

Önce gazete ilanlarında boy gösterdi.

Sonra, özellikle Doğu ve Güneydoğu’da kapışıldığı söylendi.

Bunun da ağzı açıktı, boş bakışlıydı, lateks dokuluydu ama gereken yerinde ince elastik maddeden yapılmış bir zar vardı.

1.500 liraya bu bakireyle yatmak mümkündü.

Hatta azıcık daha paraya kıyılırsa “boyalıları” da satılıyordu.

O modelde fazla yüklenince elastik madde deliniyor, boya akıyor; yani şişme bebeğimiz kanıyordu.

Bekâr damatlar için de çarşafı kapıp çatıya dikmek mümkün oluyordu.

İlk çıktığında geyiğini yapmıştık:

“Yakında zarı bozuk çıktığı için hançerlenen ya da boyası fazla aktığı için acile yetiştirilen şişme kızlar görürüz,” diye...

Hatta bekâr evlerinde “erken davranan”ın, evin diğer sakinlerince “ırz düşmanı” ilan edilebileceğinden, bekâreti bozulmuş şişme kadınlar uğruna namus cinayetlerinin başlayabileceğinden endişelenmiştik.

Heyhat!

Bizim geyik gerçek oldu.

Sabah’ta Hayrettin Bektaş’ın haberinde okudum.

Çankaya Belediyesi, tüketiciler için bir “Hakem Heyeti” kurmuş. Tüketici şikâyetlerini alıp çare arıyorlarmış. Yılda ortalama on bin başvuru yapılıyormuş.

En ilginç başvuru, emekli bir devlet memurundan gelmiş.

Tüketicimiz, seks malzemeleri satan bir mağazadan şişme kadın almış. Sonra da heyete başvurarak parasının iadesini istemiş.

Gerekçesi mi?

“Satarken bana bakire olduğunu söylediler. Bakire çıkmadı. Hayal kırıklığına uğradım. Kandırıldım,” diyormuş.

İnsan gülemiyor bile...

Eh amcacım! Paraya kıyıp kızın plastiğini almışsın.

Paketi ihtimamla açmış, dilberi üfleyerek canlandırmışsın.

Lateks tende vazelinli dokunuşlar yapmışsın.

Artık bundan sonra o naylon ilişkide bile bekâret sormak, delikli balonun dahi kızoğlankızını aramak niye?

İnsan, emekli amcanın o hiddetle “yenge”nin karnına bıçağı batırdığını ve çıkan, “Pıssss!” sesinden panikleyip kutusuna kaldırdığını düşünüyor ister istemez...

Muhtemelen sonra da, “Kızınız bakire çıkmadı,” diye yeni gelini baba evine yollayan kocalar gibi “kullanılmış kız”ı belediyeye şikâyet etti.

Teknolojinin kültürel uyumuna eşsiz bir örnek bu...

“Dili titreşim ayarlı, gözleri oynayabilen, üç işlevli yatak arkadaşı”na lastikten bekâret kemeri takılması, insanın damağında, üzerine dantelalı örtü serilmiş bilgisayar ya da nazar boncuklu yarış arabası tadı bırakıyor.

Ama düşündürücü aynı zamanda da...

Ananevi bağnazlığın, mütemadi kadınsızlıkla buluşmasından zuhur eden acıklı bir cinsel bulamaç...

Kadının hem bakiresini hem seksisini arayan erkeğin trajik ikilemi...

Hem, “Başım ağrıyor, bu gece olmaz,” demeyen, hem istenen pozisyona giren, her ezaya razı olduğu halde ertesi sabah ağzını açıp (pardon, konuşup yani) şikâyet etmeyen, erkeğin iktidarını da küçümsemeyen bir kadınla olmanın eşsiz ferahlığı...

Adamlar yapmış.

Bir de bozuk çıkmasaymış.

Seks Patladı Biz Altında Kaldık

Abant’ta bir mühendis, kiraladığı Ceylan adlı kısrağa tecavüz ederken yakalandı.

At sahibinin takibi sonucu iş üstünde yakalanan mühendis, “hayvana cinsel istismar” suçlamasıyla gözaltına alındı.

Bolu Hayvanları Koruma Derneği üyeleri, Ceylan’ı ziyaret edip şeker verdiler, “insanlık adına” özür dilediler, satılmasını engellediler.

Dernek üyesi bir kadın olay yerinde, “Utanıyorum atın gözlerine bakmaya,” diye başlayan bir şiir okudu.

Aynı gün Sakarya Hendek’in bir köyünde, ahırdaki ineğin arkasında yakalanan 17’lik bir genç, jandarmaya teslim edildi.

N’oluyoruz?

Van’ın Muradiye ilçesinde bir hayat kadınını il il dolaştırıp pazarlayan beş kişi, bisiklet turuna çıkmış iki İsviçreli turisti görünce çullandı. Adamı ağaca bağlayıp gözünün önünde sevgilisine tecavüz ettiler.

Atabey Çetesi’nin lideri denilen Yüzbaşı, ortağının bombaları sakladıkları Ankara Eryaman’daki eve “karı kız getirmesi” yüzünden aralarında anlaşmazlık çıktığını açıkladı.

Türkiye’nin, insan kaçakçılığında önde gittiği; Rusya ve Ukrayna’dan gelen genç kızların hayat kadını olarak zorla çalıştırıldığı açıklandı.

N’oluyoruz?

Prof. Teksen Çamlıbel, Günaydın’a Türkiye’de seks yaşının hepten düştüğünü, 18 yaş ve altında kürtaj patlaması yaşandığını açıkladı.

Haydar Dümen’e Kars’ın bir köyünden yazan 25 yaşındaki kız, “Kız arkadaşlarımla, takma penislerle birbirimizi tatmin ediyoruz. Biz eşcinsel miyiz?” diye soruyordu.

Geçen ay bir yüzbaşı, gerdek gecesi, “başarısız” olduğu için tabancasıyla canına kıydı.

Sahi n’oluyoruz?

Olan şu: Cinsellik, tarihin hiçbir döneminde olmadığı kadar ön planda; ekranda, filmde, klipte, defilede, dizide hep başrolde...

Henüz vücudu, zihni cinselliğe hazırlanmamış ilkokul öğrencileri, tuvalette cep kamerasıyla birbirlerini dikizliyor.

Seks endüstrisi, etki alanını köylere kadar yayıyor.

Elden ele gezen porno VCD’lerde kadınlar istekli, erkekler yağız.

Paparazzi mankenleri rahat, işveli...

Oysa hayat öyle değil.

Magazin programlarındaki sunumun aksine hayat, mühendis bile olsan, dağda bir kısrak dışında seçenek sunmayabiliyor.

Pornoda, kocasının önünde başkalarıyla zevkle sevişen yabancı kadına gerçek hayatta bunu yapanlar, “tecavüzcü” diye linç ediliyor.

Evlenince VCD’deki performansı tutturamamak, erkekte derin bir yenilgi psikolojisi yaratıyor.

Ve biz üçüncü sayfa haberlerinden öğreniyoruz, buz dağının altında ne acılar yaşandığını...

Evet, seks patladı ama toplum, hazırlıksız yakalandı.

Bilinçlenme, teşhirin hızına yetişemedi.

Eğitim gecikti.

Cinsellik, cehaletin elinde kaldı.

Suni penisler köye, kameralı telefonlar ilkokul tuvaletine kadar girdi, kürtaj yaşı 18’in altına indi; ama devlet, yıllar yılı öğrenciye gebelikten, prezervatiften söz etmeye çekindi.

Nihayet cinsel eğitime karar verdiğinde öğrenciler, öğretmenlerinden daha çok şey biliyordu.

Baskı, olup bitenlerin çaresi değil, nedeni...

O yüzden çözümü, seksi dizileri engellemekte, attan özür dilemekte, tecavüzcüyü linç etmekte filan değil, yaygın ve cesur bir cinsellik eğitiminde, kitlesel bir cinsel aydınlanma devriminde aramalıyız.

Sex Shop Manzaraları

Dikkat! Bu yazı çocuklar ve bulantısı olanlar için sakıncalıdır!

Berlin’in göbeğinde seks filmleri ve aletleri satan bir mağazaya girdim ve ne yalan söylemeli, hayret ettim.

Camekânını erotik fotoğrafların süslediği mağazanın girişi, muşamba perdelerle gizlenmiş. İçeride süpermarketi andıran geniş bir alan ve o alana yerleştirilmiş düzenli raflar var.

Bir köşede şişme kadınlar, deri maskeler, kırbaçlar, iç çamaşırları, boy boy alet edavatlar...

Alt katta, ekrandaki filmlerle baş başa kalınabilecek dar odalar...

Ve ortadaki raflarda pornolar...

Daha önce sex shop gezmiş olanlar için tanıdık manzara...

Beni hayrete düşüren bu değil: Moda olan seks filmleri...

Girişte en öne konulan DVD’lerin konusu neydi biliyor musunuz?

Pislik yedirme!

Ben eskiden tezgâh altında meraklısına sunulan bu tür fantezilerin –mevzuu bilenler cehaletimi bağışlasın– çoktandır böyle popüler hale geldiğini bilmiyordum.

DVD’lerin kapağında, ortalarına yatırdıkları kadının ağzına işeyen erkeklerin, hemcinsinin ağzına kusan kadınların, birbirlerinin vücuduna sıvadıkları (“havyar” diye adlandırılan) dışkıyı teninden yalayan grupların fotoğrafları vardı.

Ahlakçılık taslamak istemem; herkesin zevki kendine...

Sadece “ilginç”in yerini “iğrenç”in aldığına, “müstehcen”in tahtına “müstekreh”in oturduğuna dikkatinizi çekerim.

70’lerin pornolarındaki türden seks, tamamen gözden düşmüş. Yatak odalarının yeni gözdeleri şunlar:

Şişmanlarla, cücelerle, hamilelerle, yaşlılarla seks, çocuklara tecavüz içeren Japon çizgi filmleri...

Atlar ve köpeklerle çiftleşme...

İşkence yaparak ırza geçme...

Bu arada Türkçe pornolar da artmış. Pek manidar isimler taşıyan DVD’lerin posbıyıklı, koca göbekli kahramanı, “Sekiz aylık hamile, azgın bir kadın”ın üzerindeydi bir macerada...

Peki ne oldu da dışkı, yatak odalarının mezesi oldu?

Sokakta şiddetin, sinemada pornonun hüküm sürdüğü 1970’ lerin sonlarında sevgili hocam Prof. Ünsal Oskay, “Eros’un ölümü”nden söz ederdi bize, üniversitede... Dünya hızla ve acımasızca değişirken yaşadığı ekonomik ve kültürel sarsıntının nedenlerini kavrayacak birikime sahip olmayan kesimlerin nasıl husumete sürüklendiğini anlatırdı. “Sıradan insan”, bu husumeti iktidara değil, en yakınındaki benzerlerine yöneltir, şiddete, kabalığa, zorbalığa başvururdu.Kitlelerin ruh sağlığı bozuldukça eziklikten doğan bir üstünlük duygusu ve sadizm öne çıkardı.

Bu, “yaşama sevincinin ölümü”nün habercisiydi...

Ünsal Hoca’nın tespitlerini bugüne uyarlayalım:

Değişim, küresel boyutta hızlandı. Ütopyalar çöktü. Yarın endişesi derinleşti. Güven bitti. Zemin çamurlaştı.

Çürüyoruz.

Bu çürüme ilişkilere de yansıyor.

Özgürlük sanılan bir serbesti ve sevdadan arındırılmış şehvet, azgınlıkta sınır tanımıyor.

Paparazziler, gündelik ilişkileri kovalıyor.

“Serbestler”in iştahı, yaygın cinsel açlığın karnını doyuruyor.

Ceptelefonu-kamera-bilgisayar üçlüsü, iletişimden çok, porno bulmak ve tuzak kurmak için kullanılıyor.

İhanete uğramışların şantaj kasetleri dolaşıyor internette...

Çocuklar örnek alıp okul tuvaletinde ceptelefonuyla ava çıkıyor.

Hayatımızda güzellik, estetik, sanat eksildikçe, bağlılık, umut, güven tükendikçe, çürüme marifet gibi sergilendikçe bir apse patlamışçasına cerahat akıyor mesaj kutularından, sex shop’lardan, yatak odalarından...

İnsanoğlu sevgiden koptukça b.ka bulanıyor.

Ve aşk, ayağa düştükçe kuburda boğuluyor.

Aşk, Seks ve İzdivaç

Kadın ve erkek...

Birbirine en yakın ve alabildiğine uzak...

Asırlardır bir arada olmanın en ideal yolunu arıyorlar.

Aralarında binbir tuzak...

Sevmek istiyorlar; sevişmek ve evlenmek...

Ama tarihe bakınca anlıyoruz ki neredeyse imkânsız, bu üçünü bir araya getirmek...

Aşkın En Güzel Tarihi’ni yazan Dominique Simonnet (İş Bankası Kültür, 2003) “Kadınlarla erkekleri bağdaştıran üç bileşenle her devir, kendi çıkarları doğrultusunda oynadı,” diyor.

Üç bileşen:

Yani; aşk, seks ve izdivaç...

Sonuncudan başlayalım:

Erkek ile kadın nikâh kıydığında diğer ikisi yoktu ortalıkta: Evlilik, aşka uzaktı; hazzın adı bile yasaktı.

Çiftler çocuk doğurmak, soyu sürdürmek, mirası garantilemek için evlenirdi.

Roma’da, Hıristiyan ahlakında, Ortaçağ’da, tensel arzu günahtı. Oynaşmak, namussuzluk sayılırdı. Meşk, evlilikte bile yasaktı.

Rönesans’a kadar Avrupa’da kadın ve erkek, çıplak uyuma yasağı yüzünden, yatakta bile tenleri birbirine değmeden, sadece çocuk doğurmak için çiftleşerek yaşadılar.

Sonra “aşk izdivacı” geldi.

Kilise’nin asırlar süren büyük direnci kırıldı; evlendirilen kadın ve erkeğin birbirini sevmesine “izin” verildi.

Ama cinsellik, hâlâ ağza bile alınamayacak bir tabu olmaya devam ediyordu.

Bekâret en yüce erdemdi. Arzu, Şeytan’ın çağrısı... Seks, kötülüklerin anası...

Beden, bekâret kemerlerindeki, korselerdeki ezelî tutsaklığından Fransız İhtilali’nden sonra bile kurtulamadı. Asırlık bir gemle dizginlenen arzular, patlamak için XX. yüzyılı beklemek zorunda kaldı.

1960’lardan itibaren haz, uykuda bekletildiği yüzyılların intikamını alırmış gibi bir cömertlikle sahneye çıktı.

İşte nihayet aşk, seks ve izdivaç bir aradaydı.

Fakat heyhat!

Yine olmadı.

Bu geçici birliktelik çabuk sonlandı.

Çünkü bu kez de evlilik sallanmaya başladı.

Serbest aşkın cazibesi, yuvaların korunaklı duvarlarını sarstı.

İlk kez zevk almayı talep eden kadınlar, süngüsü çoktan düşmüş pederşahi bir barajı yıktı.

Aşk devrimi, seksi özgürlüğe kavuştururken aileyi çökertti.

Sonrasını biliyorsunuz:

Seks sokağa çıktı.

“Hazsız evlilikler”in yerini “evliliksiz hazlar” aldı.

“Sekssiz aşk”la ömür tüketmiş kuşakların torunları “Aşksız seks” yaşamaya başladı.

Çocuk doğurmadan sevişmek mümkün hale geldi; hatta sevişmeden çocuk doğurmak da...

Sevgisiz çıkar evlilikleri geri döndü.

Cinselliğin azgın bir iştahla iktidarı devralmasıyla sevdanın ateşi söndü.

“Aşkı özgürce yaşamanın da baskı altında yaşamaktan kolay olmadığı görüldü.”

Bugün aşk, seks ve izdivacın yine darmadağın olduğu bir devirdeyiz.

Simonnet, ilginç bir tespit yapıyor:

Çelişkilerle dolu çağımızın bir yansıması olarak bu üçlüyü bir araya getirmeyi hiç bu kadar istememiştik.

Yani?

“Haz veren, kalıcı bir aşk...”

Bulabilecek miyiz?

Tarih fazla iyimser değil ama siz isterseniz talihe güvenin.

Hatta öylesi bir ilişki için dua edin.

Muazzez Ersoy’un Banyosu

Ah o küçük ayrıntılar!..

Sıradan, önemsiz, manasız görünen detayları gündelik hayatımızın...

Aslında ne çok anlam yüklüdürler ve ne çok gizli hastalığı ele verirler.

Yıllar önce bir arkadaşım evini terk ederken, “Lavaboda sıkılmış diş macunu artıkları görmeye dayanamıyorum,” demişti.

Onca hasretle beklenmişken becerilemeden ufalanıp gitmiş bir ilişkinin artıklarıydı aslında o macun tüpünden lavaboya dökülen...

Ve ona artık katlanılmaz gelen...

Muazzez Ersoy’un “klip aşkı”nın bitme nedenleri arasında sayılan, “eşini kendi banyosuna sokmayıp misafir banyosuna yollaması” da o kahrolası küçük ayrıntılardan biriydi elbet...

Ece Temelkuran, bu “banyo meselesi”ni ustaca deşti. Satır altlarındaki, “Mesafeli duralım, dikenlerimiz değmesin birbirine... Yaralanmadan yaşayıp gidelim,” mesajını okudu.

Ama mesafeliliğin ayazı kadar, düşük yoğunluklu bir iç çatışmanın buharı da yok muydu o “banyo”da?..

Görmüyor musunuz nasıl da terörize olmuş ilişkilerimiz...

Zifaf gecesi ikiz kulelere yapılan ilk saldırının çığlıkları dinmeden başlıyor misillememiz...

“Emniyetli yuvamız”ın güvenlik battaniyesi delinir delinmez, o zamana dek, “Bizden mutlusu yok!” avuntusunun zarif şalıyla örtülmüş kaba saldırganlık açığa çıkıyor.

Beklenmedik husumetler, gizli yaralar açıyor ilkin...

Mayınlar döşeniyor birlikte seçilmiş yer halılarının altına...

Sonra her günbatımında bombalanmaya başlıyor evin gizli sığınakları...

Nafile bir bilek güreşinin, kanlı bir iktidar savaşının izi düşüyor çeyiz sandıklarının üstüne...

Nikâh masasındaki ittifaklar bozuluyor; aynı aileden yeni müttefikler bulunup muhalif cephede savaşa sokuluyor.

Ve banyo –ki mahremiyet üssüdür evliliklerin– tahkim ediliyor, mevzileri koruyabilmek, yeni mevziler kazanabilmek için...

“Yakınlık terörizmi,” diyor buna Michael Vincent Miller (İkili İlişkilerde Terörizm – Erotik Yaşamın Yozlaşması, Varlık, 1997).

Öyle acıklı bir kısır döngü ki, hem sevdiğimiz tarafından terk edilmekten korkuyoruz hem de onun tarafından hapsedilmekten...

Tıpkı çocukken annemizin bizi bırakıp gitmesinden korkarken şefkat kılıfı altında sürekli denetlemesinden de sıkıldığımız gibi...

Bu “terk edilme-hapsedilme” ikilemi yüzünden “birbirimizden en çok istediğimiz şey –yani sevgi– bizi en çok kaygılandıran şeye dönüşüyor.”

“Onsuz kalma” korkusu, “sadece ona kalma” endişesine bulanıyor ve o tuhaf formül ortaya çıkıyor:

“Evde yakınımda olsun ama ayrı banyoda benden uzak dursun.”

Bunların farkında olup el ele çektirilmiş ilk fotoğraflarına bakarak, “Ne oldu bize,” diye iç çeken ne çok çift vardır kim bilir...

Oysa hata bizde değil, iktidar hırsının hayatın her alanından süzülüp nefsimize çöreklenmesinde...

Peki ne yapmalı?

“Ya ayrı banyoda duş ya aynı banyoda dövüş” çıkmazını nasıl aşmalı?

Miller, kitabında Romeo ile Juliet’e özeniyor:

Onlar orta sınıf evliliklerinin, etkisini ağır ağır gösteren zehirleri arasında, yerine koyacak bir şey bulamadan sevgilerinin kurumasını izlemektense zehiri bir yudumda içtiler ve ideal sevgileri bozulmadan öldüler.

Halbuki zehir içmeden de bir çözümü var bu düğümün...

Mesele evde iktidar çatışmasını aşabilmekte, sevgiyi korkudan arındırabilmekte, gerektiğinde kanlı bir düelloyu, kanıksamışlığın mütevekkil sükûtuna tercih edebilmekte...

Aşk da hayat gibi güvenlik ister elbet ama ondan ibaret değildir.

40 Yaş Erkeği

Kendimi ayırt etmeden söyleyeceğim:

Bazen erkek soyu midemi bulandırıyor.

“Kadın kokusu”, taze ete susamış bir sırtlana dönüştürüyor bizi... Gözümüzü kör ediyor; başımızı döndürüyor.

Amerikan başkanından hocasına, kör cahilinden okumuşuna, kılıbığından “Taşfırın”ına kadar böyle bu...

Hele 40’ımızı geçmişsek...

Hele cüzdanımızı şişirmişsek...

Ve hele 40 yılı “boşa” geçirmişsek...

Sokağın çağrısını 40’larında işiten andropoz erkeğinin “kaybolan yıllar” ağıtına, “televole” özentisi bir aşermenin ağız şapırtısı eşlik ediyor.

Evet, “âlem gezip eğleniyor.” Sokakta onun karizmasına teslim olmaya hazır “çıtırlar” fink atıyor.

O ise pijaması içinde “evi bekliyor”.

Oysa –40’lıkların yaman teşhisiyle– “Hayat hızla geçiyor,” ve “Böyle mi öleceğiz?” sorusu beyni deşiyor.

Bu panik, yaşanmamış yılların hıncıyla sokağa döküyor 40 yaş erkeğini...

Altta kırmızı arabalar, belde zar zor giyilmiş kotlar, dilde demode iltifatlar, cepte karaborsa Viagra’larla...

Hâlâ beğeniliyor olmanın vehmi, hâlâ yapabiliyor olmanın hazzına karışıyor. Tatmin edilen ego şiştikçe şişiyor. Nefis uyanınca göz, ne iş ne ev görüyor.

Bitap evliliklerin tozunu, sevgisiz ilişkiler alıyor.

Her dişlenen “taze et”, yenileri davet ediyor.

Ev zulaları, günahların çetelesini tutuyor.

İhanet kol geziyor.

Kim bilir kaç erkek, gömlekteki bir ruj izi, cepte unutulmuş bir mektup ya da ansızın gelen bir telefon mesajı yüzünden kan ter içinde hesap verdi, çocukça boyun eğdi, beceriksizce yalan söyledi, öfkeyle terk etti, terk edildi bugünlerde...

Kaçı, pişman gözler, yalvaran sözlerle geri döndü eşine, döndürdü eşini...

Kaçı, ertesi gün unuttu, “ebediyen” verdiği sözleri...

Kaçı, haber verenleri suçladı, yakalandığında...

Kaçı, yakalanana “enayi” dedi, haberi duyduğunda...

Ve kaç “kutsal kadın”, aile denilen kumdan kalenin sınır boylarını bekledi, kızarak, ağlayarak, utanarak, yine de diş bilediği kale reisini savunarak...

Ve göz yumarak... Bazen sevgiden, çoğu kez çaresizlikten...

Aynı saatlerde erkek, bir kahvede, becerdiklerini anlatırken...

Yanlış anlaşılmasın:

Garipsediğim, 40 yaş erkeğinin kadını sevmesi değil; sevmemesi...

Ve şaşırtıcı olan, ihanet etmesi değil; ihanet ettiği hayatı aynen sürdürmesi...

Yaşadığının bedelini ödemeye cesaret edememesi...

Harcına yalan kattığı kaleyi terk edememesi...

“Ben de karımın kaçamağını, ondan beklediğim tevekkülle karşılayabilirim,” diyememesi...

Hep kendine yontarak diktiği ikiyüzlü bir ahlak totemine her daim secde etmesi...

Ne ihanet ettiği ne de ihaneti paylaştığı kadına karşı dürüst olabilmesi...

40’ında hâlâ para karşılığı çiftleşmeyi, geceden kalma pudra izini banyoda gizlice çitilemeyi, ceptelefonunu her an patlayabilecek bir el bombası gibi gizlemeyi kendine yedirebilmesi...

Kabul edelim:

Evlilik bitti!

Çağ yorgunu aile, ancak başka kadınların (ya da erkeklerin) kolunda yürüyebiliyor.

Yalan, bir mecburiyetler rejimi sayılan evliliğin temellerini oyuyor. Ve herkes, her şeyi bilerek gönülsüzce boyun eğerek bu oyunu oynuyor.

Çare, eşlerin birbirinin hayatını yaşamaktan vazgeçip her hayatı, sahibinin nefsine, iradesine, vicdanına, insafına terk etmesidir.

Sevgi varsa aile ilelebet sürecektir.

Yoksa böyle sürdürmek rezilliktir.

Yalansız yaşamayı özlemediniz mi?

Tatil Aşkı Öldürür mü?

İşten uzak, stressiz günler...

Deniz, kumsal, güneş...

Akşamları ay ışığında yemek, müzik ve dans...

Çıplak tenler, rahatlamış bedenler...

Tatilde, bir aşkı besleyecek her şey var.

Bu güzel rüyayı bölen bir demeç çıktı Milliyet’te...

Ayşegül Aydoğan, Numune Hastanesi Psikiyatri Kliniği şefi Dr. Erol Göka’ya “tatilin ilişkilere etkisi”ni sordu.

“Tatil dönüşü anksiyete (kaygılanma) hastalıkları fazla görülüyor,” dedi Dr. Göka:

Tatil deyince tamamen eğlence ve dinlenmeyle doldurulması gereken bir zaman akla geliyor. Ancak çok ani virajların alındığı bir dönem de olabiliyor. Çünkü ertelediğimiz sorunlar, tatilde açığa çıkıyor. Sorunlarıyla baş edemeyen çiftler, ayrılma kararını çoğu kez tatilde alıyor.

Anlaşılan o ki, gündelik hayatın temposu, sadece para kazanma zorunluluğundan, çalışma azminden, iş hırsından filan kaynaklanmıyor; aynı zamanda bizi, çözüme kavuşturmakta zorlandığımız sorunlardan saklayan bir sığınak işlevi de görüyor.

Çağımızın içkisi, kumarı, uyuşturucusu oldu mesai...

Telefonlara baktıkça, dosyalara gömüldükçe, eve bitap halde döndükçe erteliyor, yok sayıyor, geçiştiriyoruz asli dertlerimizi...

Çalıştıkça unutuyoruz.

Ama tatil bölüyor bu kaçamağı...

“İş yok bir süre... Hadi bakalım yüzleş kendinle ve eşinle,” diyor.

Ve yıl boyu biriktirilmiş sorunlar, ertelenen konuşmalar, geciktirilmiş tartışmalar, kapıya dayanmış hesaplaşmalar sökün ediyor birden...

Birlikte harcanan vakit arttıkça kıskançlıklar, kusur bulmalar ya da –daha fenası– konuşulacak bir şey kalmadığını görüp susup oturmalar başlıyor.

Kışın işe yönlendirilen enerji, kumsalda “asıl hedef”i vurmaya girişiyor.

Şimdi anladınız mı, bunca gürültü nereden peydahlandı son yıllarda, koylarda...

Artık kafa dinleyecek tek bir sahil şeridi kalmamasının, sabaha kadar bitmek bilmeyen “vur patlasın”ların, bu eğlence patlamasının sırrına erdiniz mi?

Çünkü sessizlik, konuşmaya zorluyor bizi; birbirimizle, kendimizle...

O hep kaçtığımız sınava sokuyor.

Dinlemek ve söylemek, işkenceye dönüşüyor. Acılarımızı büyütüyor.

Daralınca gürültünün, dansın, içkinin vurdumduymazlığına kaçıyoruz biz de... Kimse kimseyi duymasın, vicdanımızın bile sesi duyulmasın, yatağa başımızı koyduğumuzda konuşmaya derman kalmasın, kulak çınlaması dışında ses olmasın, dertler uykudan uyanmasın istiyoruz.

Tatilden döndüğümüz gecenin sabahında da açık bıraktığımız dosyaların koşturmacasına kapanıyoruz panik halinde...

Tatilden dinlenemeden, yorgun argın dönmemiz bundan...

Sizinki sadece yorgunluksa şükredin!..

Sessizliğe yakalananlar ayrılıp dönüyor çünkü...

Gelelim önerilere:

Dr. Erol Göka başta, “Tatile iş taşımayayım,” saplantısından kurtulmak gerektiğini söylüyor:

Bu şoka gerek yok; gerçekçi de değil. Hepten kopmayın işten... Tamamen de vermeyin kendinizi, kısmen bağlantılı işler yapın, okuyun mesela.

Ama asıl öneri, kendinizle ve eşinizle yüzleşmekten kaçmamak...

Ertelenen sorunları, mesai aralığına sıkışmamış bir periyotta konuşmak...

Bu teste, yani tatile dayanabilen bir ilişki, sizi yıl boyu eğlendirebilir.

O testten geçemiyorsa belki yıl boyu da taşımanıza gerek yoktur; kim bilir?

Eski Eşi Gülerken Görmenin Bahtiyarlığı

“İnsanın hası, beraberken değil, ayrılırken belli olur,” derler.

Bunun doğruluğuna Cem Özer’den bir kanıt geldi.

Biz erkekler egomuz fazla şişkin olduğundan, ayrılığı ağır mağlubiyet sayarız.

Bizim kadar önemli biri nasıl bırakılır ki?

Terk ettiğimiz kadınların üzüntüden yatağa düşmesini bekleriz. Pişman olsun, dövünsün; telefon etsin, çıkmayalım; kapıya gelsin, açmayalım; yalvarsın, dönüp bakmayalım.

Terk eden kadınsa daha da fena... Tehdit ederiz, döveriz, fotoğraflarını çekip İnternet’te teşhir ederiz. Dedikodu yapar, kötüleriz. Ailesine şikâyet eder süründürürüz. Dönmezse hele de başkasıyla gönül eğlendirirse günah bizden gider, Öyle Bir Geçer Zaman ki’deki, Ali olur, adamı öldürürüz.

Cem Özer bu maço eğilime ters bir tavır sergiledi.

Gazeteler, yeni ayrıldığı altı yıllık eşinin genç bir sevgili bulduğunu yazdı. Yeni sevgililer, objektiflere yakalandı. Fotoğrafları çarşaf çarşaf yayımlandı.

“Çocuklu kadına yakıştı mı?” sorusu hemen eski eşe soruldu. Bir polemik çıkar, diye umuldu. Ama Cem Özer, erkeklik raconunda dönüm noktası sayılabilecek bir yanıt verdi. Dedi ki:

“Geriye çekilip baktım; ortada benimle alakalı bir şey olmadığını gördüm. Eski eşimin hayatına karışıp yargılamam nasıl mümkün olur. Bana, aldığı her kararda onu desteklemek düşer. Toza bulanırım, yine de ona toz kondurmam. Kaldı ki onu gülerken görmek hoşuma gitti. Mutluysa bana ancak halk etmek düşer.”

Şu cümleleri kuramadığı için kaç erkek melankolik, alkolik, katil, mahkûm oldu kim bilir?.. Ve kaç kadın huzurundan, evladından, evinden, işinden, canından oldu.

“Ya benimsin ya toprağın,” şişinmesi, kaç mezarı, kaç koğuşu doldurdu.

Oysa biz, “Sevgi neydi?” sorusuna Selvi Boylum’dan aklımıza kazınmış bir replikle, “Sevgi emekti,” karşılığını veregelmiş bir topluma dahiliz.

Sevdayı evvela fedakârlık diye biliriz.

Sevdiğine toz kondurmamak için suç üstlenmiş yiğitler, sevdiğinin tedavi masraflarını üstlenip ezilmesin diye gizlemiş zenginler, ayrıldığı gözdesinin mutluluğunu uzaktan izleyip sessizce gözyaşı dökenler neslindeniz.

Cem Özer’in sözlerinde bu kuşakta kaybolmuş o eski sevda adamlarının yüce gönüllülüğü vardı.

Ayrılıp dost kalabilmek zordur. Nurgül Yeşilçay, böyle bir dostu olduğu için şanslı olmalı...

“Darısı ayrılanların başına!” derim.

Maç Varken “Sevgililer Günü”

Vatan’ın “Sevgililer Günü” anketinden ilginç bir sonuç çıktı:

14 Şubat’ta kadınların çoğu sevgilisinden tek taş kolye bekliyormuş.

Erkeklerin çoğu ise sevgilisine çiçek götürmeye hazırlanıyormuş.

Bu akşam maç da olduğu düşünülürse birçok ilişkide bolca hayal ve kalp kırılacağını tahmin etmek zor değil.

Ankete katılanların yarısı severek evlenmiş. Lakin yarısının evliliği boşanmayla bitmiş.

Boşanma oranının yüksekliği, beklenti ile gerçeklik arasındaki (yani tek taş ile çiçek arasındaki) derin farklılıktan kaynaklanıyor olsa gerek...

Tek taş kolye hediyeli romantik bir yemek beklerken kapısında bir buket çiçekle, “Seni seviyorum. Maça gidiyorum,” notu bulmuş bir kadının önünde iki seçenek vardır:

Ya beklentiyi ya da sevgiliyi değiştirmek...

Çoğu kadın, çiçeğe razı olmak veya adamdan caymaktansa üçüncü bir seçenekle uğraşır:

Adamın kişiliğini değiştirmeye çalışır. Ama ne yazık ki –üç yaşından gün almış hiçbir– erkek değişmez.

Öte yandan, erkeğin “değişmemesi” beklentisine karşın çoğu kadın zamanla değişir.

İlişkilerde hayaller ve kalpler, biraz da bu yüzden kırılır.

Huyu değişmeyen erkek, “Sevgililer Günü” maça gidince kadın sorular sormaya başlar:

“Ne oldu bize?”, “Artık beni sevmiyor musun?”, “Başka biri mi var?”

Cevapsız kalan sorular, zamanla aynaya döner:

“Gözden düştüm mü?”, “Eskisi kadar güzel değil miyim?”, “Fazla mı kilo aldım?”

Erkekse soru sormaz; kendisine sorulmasından da hoşlanmaz.

Çok sıkıştığında, “Nerden çıkarıyorsun bunları?” der, fazla konuşmaz.

“Sevgililer Günü”nü hatırlayıp çiçek aldığı, hatta maça gitmeyip yemeğe kaldığı halde niye hâlâ bunların sorulduğunu da anlamaz.

Bunca “fedakârlığa” rağmen yine de karşısındaki tabağa gözyaşları damlıyorsa o da kendine sorular sormaya başlar. Ama onunkiler hayli farklıdır:

“Yanlış kız mı?”, “Başkasını mı bulmalı?”

Önünde iki seçenek vardır:

Tek taş için para biriktirmek ya da sevgiliyi değiştirmek...

Pek azı para biriktirir.

Sanırım asıl sorun, piyasa işi şablonların bizi esir alması...

Reklamların tek taşı, yegâne sevgi alameti diye sunması...

“İlişki guruları”nın kadınları, erkeğin gözünde maçtan daha cazip, golden daha heyecan verici olmaya zorlaması...

Tek taş alamayanların sevgisiz, erkeğini maça kaptıranların cazibesiz diye damgalanması...

“Sevgililer Günü”nde hayal kırıklığı yaşayanların, suçu kendinde, mesela tek taşa yetmeyen gelirinde veya deforme olan bedeninde araması...

Boş verin bunları!

Güzelim bir günü, kadınınızın gözüne girmek için tek taş alışverişinde ya da erkeğinizin diğer heyecanlarıyla yarışmak uğruna maç tribününde geçirmeyin.

Kendinizden taviz vererek mutlu olmaya çalışmayın.

Erkekseniz sevginizi hediyenizle tartmayacak, kadınsanız sizi maçla kıyaslamayacak sevdalılara koşun.

“Nerdeee?” mi diyorsunuz.

O halde “Sevgililer Günü”nü unutun; kafa denginizle buluşuncaya dek yalnızlıkla baş etmenin, kendi kendinize yetmenin yolunu bulun. Formülü unutmayın:

Tekil olmayı başarmış iki kişi = Sağlam bir ilişki...

Anadolu Aşkı Arıyor

“İnternet’in ansiklopedisi” Google’da “sevgi” sözcüğünü en çok arayan adresleri araştırıyorlar.

En başta Anadolu kentleri sıraya diziliyor:

Diyarbakır, Adana, Kayseri, Erzurum, Trabzon...

Ya “aşk”ı hangi iller tıklayıp araştırmış en çok:

Gaziantep, Diyarbakır, Adana, İçel, Erzurum...

Nasıl yorumlarsınız?

Büyük kentler aşkı buldu da şimdi Anadolu mu arıyor?

Yoksa İstanbul, Ankara, İzmir sevdadan umudu kesti de Anadolu, arayışını İnternet’te mi sürdürüyor?

Doğan Haber Ajansı bürolarından yağan haberler, Anadolu’daki “İnternet bereketi”nin ipuçlarını veriyor.

Mesela Sinop’tan bir imam haberi geldi.

Durağan ilçesine bağlı Çampaşasakızı köyünün 37’lik imamı, İnternet’te tanıştığı İstanbullu kadın için yedi aylık hamile eşi ile üç çocuğunu terk etmiş.

Durumu öğrenen eşi, erken doğum yapmış; karnındaki ikizlerden birini kaybetmiş.

Çocuklar, babalarının sürekli bilgisayar başında bir kadınla yazıştığını, evde bu yüzden tartışmalar çıktığını söylüyormuş.

Geçenlerde de Maçka’nın Armağan köyünden bir haber geldi.

Doğuştan engelli olduğundan ancak elleri üzerinde yürüyebilen Yusuf, İnternet’te kendisi gibi sağır ve dilsiz olan Tayvanlı Mei-Çan’la tanışmış.

Sanal sohbette âşık olmuşlar birbirlerine...

Yusuf, Mei-Çan’a evlenme teklif etmiş.

Kız, Tayvan’daki evinden kaçıp Maçka’ya gelmiş, Yusuf’una kavuşmuş. Evliliğe hazırlanıyorlarmış.

Oğlum, “Ortaokuldan bir arkadaşım İnternet’te tanıştığı kızdan yine İnternet’te ayrıldı,” diyordu geçenlerde... Tuhaf olan şu ki, tanışma ile ayrılma arasında hiç tanışıp görüşmemişler.

“İlişki”, sanal ortamda başlayıp orada bitmiş.

Tabii bu öyküler içinde, eski Türk filmlerinin İnternet’li versiyonlarını anımsatan ölümcül örnekler de var:

Aydın’da 16 yaşında bir kız, İnternet’te kendini astsubay olarak tanıtan birine kaçtı geçen ay... Ankara’da iki hafta oğlanın tecavüzüne uğradı. Randevuevine satılmak üzereyken kaçmayı başardı.

İşte “film gibi” bir örnek daha:

Ağrı’da bir çocuk annesi kadın, imam nikâhlı kocasını bırakıp Düzce’ye, İnternet’te tanıştığı Akçakocalı pazarcıya kaçtı. Ama orada, yine İnternet’ten izini süren üvey oğlunun kurşunlarıyla can verdi.

Bu haberlere şu veriyi de ekleyeyim:

Fransızlar, İnternet’i en çok “bilgi arama” için kullanıyor.

İngilizler, en çok “haber” için...

Türkler, en çok “eğlence ve iletişim” için...

Buradaki “iletişim”, büyük oranda yukarıda örneklediğim türden bir “tavlama” faaliyeti...

Televizyon, geleneksel dünyanın kabuğunu çatlatmıştı ama onun iletişimi tek yönlüydü.

Şimdi İnternet, TV’nin açtığı oluktan içeri dalıyor; iki yönlü iletişimin yolunu açarak küresel ölçekte bir gönül pazarı kuruyor.

Yanlış bir adreste, yanlış yatakta yaşadığına inanan yeryüzünün kırık kalpleri, yeniden karılan kartlar gibi yer değiştiriyor.

İnternet, ilişkilerin doğasını ve içeriğini etkilemiyor belki; ama alternatif zenginliğiyle ölçeğini ve niteliğini değiştiriyor.

Bu değişimde Anadolu da asırlık mahremiyetinden sıyrılıyor. Taşra baştan çıkıyor.

Diyarbakır’ın, Antep’in, Adana’nın, Google’a ille “sevgi”yi sorması boşa değil...

İnternet’te bu soruya bol seçenekli cevap var.